<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<chapter id="index"><?dbhtml dir="livelihood"?>
	<title>民生与生活</title>
	<section id="黑丝加高跟鞋为什么不流行了">
		<title>黑丝加高跟鞋为什么不流行了？</title>
		<para>十年前，在内地很多城市，细跟鞋还是女性日常穿搭里的重要元素。尤其在职场、约会、商场和写字楼场景中，黑丝与尖头鞋几乎是一套标准化审美。它代表精致、成熟、女性化，也带有很强的视觉吸引力。</para>
		<para>但这几年，这种组合明显少了。</para>
		<para>原因不是黑丝本身消失了，而是它依赖的穿搭体系变了。</para>
		<para>丝袜过去最适合搭配细跟鞋。前者修饰腿部线条和肤色，后者拉长比例，两者组合在一起，形成一种典型的女性化视觉效果。可一旦鞋履潮流转向运动鞋、板鞋、乐福鞋和休闲鞋，这套审美逻辑就断了。黑丝并非不能混搭休闲鞋，但很难呈现过去那种完整、统一的风格。</para>
		<para>更重要的是，整体服装趋势已经改变。</para>
		<para>近几年流行的是松弛感、工装风、运动风和极简中性穿搭。阔腿裤、伞兵裤、牛仔裤、运动长裙、瑜伽裤成为主流。宽松裤装盛行后，丝袜自然失去了很多展示场景。尤其当女性想表现身材时，瑜伽裤反而更直接、更舒适，也更符合当下审美。</para>
		<para>这和西装的变化很像。过去写字楼里衬衫、西装、皮鞋很常见，现在你看看身边同事，还有多少人天天穿正装？大多数公司已经转向休闲办公，传统职业装逐渐退回到礼仪场景。于是黑丝与细跟鞋也不再是日常装扮，更多出现在特殊岗位、正式活动和商务场合，而且鞋跟高度也越来越低。</para>
		<para>还有一个容易被忽略的原因：女性身高变化。</para>
		<para>随着生活水平提高和饮食结构改善，00 后女生平均身高明显提升。现在 160cm 以上很普遍，170cm 到 180cm 的女生也越来越常见。过去鞋跟承担一部分“拔高”功能，如今很多女生本身条件已经足够，没必要再为身高牺牲舒适度。</para>
		<para>类似的变化，也发生在内衣上。</para>
		<para>大约十年前，女性内衣还在强调聚拢、厚海绵、小胸显大、美背肩带、透明肩带和成套搭配。商家不断告诉女性：胸要更挺，曲线要更明显，穿着要更性感，最好还要上下成套。</para>
		<para>现在再看各大直播间，卖点已经完全不同。运动、轻薄、无钢圈、透气、舒适，成了主要关键词。甚至很多产品开始强调“大胸显小”，而不是过去一味追求显大和聚拢。</para>
		<para>这背后说明了一个重要变化：女性审美正在从“被观看”转向“自我感受”。</para>
		<para>厚海绵内衣、恨天高的高跟鞋和丝袜穿着起来并不舒服。过去很多女性愿意忍受这些，说白了，是因为这种审美里隐含着取悦男性的成分。</para>
		<para>黑丝、细跟鞋、聚拢内衣，本质上都属于一种“视觉优先”的女性化审美。它首先服务于别人怎么看，而不是自己穿得是否舒服。</para>
		<para>但现在不一样了，女性越来越注重自己身体的感受，不再愿意取悦男性了。</para>
		<para>所以，黑丝加高跟鞋为什么不流行了？</para>
		<para>因为它代表的是上一代审美体系，而当代女性的选择越来越清楚：我可以美，但不必为了别人眼中的美，让自己难受。</para>
	</section>
	<section id="给疲惫的灵魂放一个假">
		<title>给疲惫的灵魂放一个假</title>

			<para>清晨，我走在洒满阳光、沾满露水的小路上。</para>
			<para>树上的鸟儿在歌唱，远处的村落传来阵阵鸡鸣犬吠。空气里没有汽车尾气，没有急促的脚步声，只有微风吹过树梢的沙沙声。</para>
			<para>我一边走，一边思考。</para>
			<para>我们工作的意义到底是什么？</para>
			<para>难道人生就只是每天三点一线，周而复始地重复同样的生活吗？我们是不是在成长的过程中，弄丢了一些很重要的东西？</para>
			<para>日复一日地周旋于生计，年复一年地徘徊在生存与生活的夹缝里。忙，好像成为了每个人生活的底色，可我们究竟是在生活，还是只是活着？</para>
			<para>每到周末，我都会暂别深圳的喧嚣，回到惠州的家。</para>
			<para>每一次，当我驶下高速，拐进乡间小路的那一刻，心里都会涌起一种难以形容的松弛感。</para>
			<para>那种感觉很奇妙。</para>
			<para>仿佛身体没有任何变化，但精神却突然卸下了所有负担。</para>
			<para>工作的压力没有了，生活的焦虑也没有了。</para>
			<para>我终于能够真正地呼吸。</para>
			<para>很多人的压力，来自于工作本身。</para>
			<para>担心自己做不好，担心未来充满不确定，担心能力赶不上时代，于是焦虑、内耗、失眠。</para>
			<para>而我并不是这样。</para>
			<para>工作从来没有真正给过我压力。相反，我喜欢解决问题，也愿意承担责任。</para>
			<para>真正让我疲惫的，是我自己。</para>
			<para>我总是对自己要求太高，希望每一件事情都做到最好，凡事追求极致。很多压力，并不是别人给我的，而是我不断给自己施加的。</para>
			<para>而只要生活在深圳这样一座高速运转的城市里，这种压力就始终存在。</para>
			<para>它不像一块石头压在胸口，更像空气一样，无处不在。</para>
			<para>哪怕什么事情都不做，只要待在深圳的家里，我都会有一种无形的紧迫感。</para>
			<para>总觉得还有事情没有完成，还有目标没有实现，还有效率可以提高。</para>
			<para>于是，大脑永远停不下来。</para>
			<para>后来我才发现，我需要的并不是休息。</para>
			<para>我需要的是换一个环境。</para>
			<para>离开钢筋水泥，走进乡野。</para>
			<para>找一个没有人的地方，一个人待着。</para>
			<para>不用看手机，不用回复消息，不用思考工作。</para>
			<para>只是静静地坐在稻田边，看风吹过金黄的稻浪，看云慢慢飘过天空。</para>
			<para>哪怕只是发呆一个上午。</para>
			<para>什么都不做。</para>
			<para>想想看，你已经多久没有认真看过一次日出了？</para>
			<para>又有多久没有静静等待过一次日落？</para>
			<para>小时候，我们可以望着天空上的白云发呆一整个上午。</para>
			<para>而现在，我们每天早上起床时太阳已经升起，下班的时候太阳早已落山。</para>
			<para>每天穿梭于办公室、地铁和家之间。</para>
			<para>偶尔抬头看到一轮月亮，都会忍不住拿出手机拍一张照片，仿佛遇见了一件新鲜事。</para>
			<para>也许，不是月亮变得稀奇了。</para>
			<para>而是我们已经太久没有认真看过月亮了。</para>
			<para>写到这里，我突然想到一个词——<emphasis role="bold">精神疗养</emphasis>。</para>
			<para>我不知道这个词用在这里是否准确，但它很符合我现在的状态。</para>
			<para>小时候，我家里很多亲戚在体制内工作。</para>
			<para>我经常听他们聊天时提到一个词——疗养。</para>
			<para>那时候我并不知道疗养是什么意思，只知道他们会去一个地方，叫北戴河。</para>
			<para>后来才知道，所谓疗养，是结合医疗与休养调理，通过改变环境、放慢节奏、调整身心，帮助身体或心理处于疲惫、亚健康或恢复阶段的人，重新找回健康的一种方式。</para>
			<para>现在想来，身体需要疗养。</para>
			<para>精神，也一样需要。</para>
			<para>现代人的身体未必生病，但精神却长期处于紧绷状态。</para>
			<para>我们不断追赶，不断奔跑，不断接受新的信息，不断处理新的问题。</para>
			<para>我们越来越高效，却越来越难真正安静下来。</para>
			<para>也许，我真正需要的，并不是一次旅行。</para>
			<para>也不是一次放假。</para>
			<para>而是一次彻底的精神疗养。</para>
			<para>找一个没有人认识我的地方。</para>
			<para>关掉手机，断开网络。</para>
			<para>没有会议，没有消息，没有待办事项。</para>
			<para>每天只是看看日出，吹吹晚风，听听虫鸣鸟叫。</para>
			<para>让时间慢一点，再慢一点。</para>
			<para>让自己重新学会发呆，重新感受风、阳光、树木和泥土。</para>
			<para>直到有一天，我不用再急着证明什么，也不用再急着追赶什么。</para>
			<para>那时候，我想，我应该就真正疗养好了。</para>

	</section>
	<section id="洋节 PK 中国节，西方总是赢麻？不如取消春节算了！">
		<title>洋节 PK 中国节，西方总是赢麻？不如取消春节算了！</title>
		<para
        >无论是圣诞节，还是万圣节，面对中国节，西方总是赢麻了。每到西方节日来临，我们“全国假日旅游协调办公室”负责人，瑟瑟发抖。</para>
		<para>呼吁国人抵制，在抵制无效后，最后只剩行政命令这一招！</para>
		<para
        >最近几年经济下行，因洋节能促进消费，拉动市场，此前的强硬管控也开始半遮半掩，不再一味强行禁止，反倒默许了这份热闹。</para>
		<section id="这个年不过也罢">
			<title>这个年不过也罢</title>
			<para>还有一周左右就是中国新年了，同事们的状态与圣诞节完全不同。</para>
			<para
            >圣诞节，大家议论的是去哪玩，旅游、打卡、消费、或是买个 3C 数码犒劳一下自己。开心的心态。</para>
			<para
            >春节呢？大家想着怎么休假，抢火车票，回老家休息一段时间。躺平心态，躲避的心态，失联的心态。</para>
		</section>
		<section id="洋节 VS 中国节">
			<title>洋节 VS 中国节</title>
			<para
            >造成中国节与洋节两种完全不同心态的因素很多，与其说是东西方碰撞，不如说传统与现代文明的矛盾。</para>
			<para
            >如果说中国年的核心是敬老孝亲的团圆“磕头”文化，西方节日（圣诞节/万圣节为代表）的核心则是亲子童趣的欢乐文化，更偏向以孩子为中心的快乐体验，和东方的代际感恩、家族凝聚形成鲜明的文化反差。</para>
			<para
            >在当今社会，我们这个时代特征是去中心化，年轻人摆脱群体束缚，追求个体独立，不再跟随所谓的主流意识，而是高度认同圈子文化，我们因为相同背景、爱好而聚在一起。在圈子里沟通是低成本的，三观一致，高度认同。跨出去就容易出现“鄙视链”，与圈外人沟通容易触发“厌蠢症”。</para>
			<para
            >这与传统文化追求的全民狂欢、无分长幼的热闹年味儿相冲突，让不少人直呼“年味淡了、过节累了”。</para>
			<para
            >反倒让西方洋节凭着轻松随性的参与感，无压力、无背负，无需强撑感恩的客套，承接了这份本该属于中国年的全民盛宴。</para>
			<para>那么，有人会说，我们过年小孩子也能领到红包啊？</para>
			<para
            >在很多二三线城市（例如山东）磕头是拿红包的“入场券”，哪是过节，分明是过“劫”！小孩子拿个红包，得先跪下给长辈磕头，磕得响才叫“懂规矩”。</para>
			<para
            >所以红包从来不是白拿的，得用最隆重的磕头礼来“换”。就算免去了磕头，组织那一套标准的拜年话术，赔着笑脸、压抑天性去讨长辈欢心，也早已把过年变成了一场精心编排的“感恩汇报演出”，还得毕恭毕敬地演完。</para>
			<para>幸好世界主流文化仍然是西方，否则向圣诞老人讨礼物，都要磕头的。</para>
			<para>西方孩子是在节日里享受快乐，我们的孩子是在节日里学习“尊卑”。</para>
		</section>
		<section id="断了的香火淡了的乡愁千年祭祖文化的断层与沉思">
			<title>断了的香火，淡了的乡愁：千年祭祖文化的断层与沉思</title>
			<para>你有多久没有烧纸钱了？</para>
			<para
            >问问漂泊在外的打工人，你有多久没有给祖先烧纸了？你还会每年清明节带着孩子祭祀祖先吗？你的孩子还有烧纸这种意识吗？</para>
			<para
            >今年清明，户外徒步，经过很多坟茔（广东人很讲风水，祖坟多修建在风景优美之地）一片荒凉，没有子女前来祭祀，杂草丛生。可能打工人都很忙吧。</para>
			<para
            >我出生在黑龙江省绥化市青冈县，祖上是从顺天府（北京）丰润县，道光元年迁居到青冈县（新立城），我只知道这么多信息，家谱上写的。</para>
			<para
            >90年代父亲在外打工，成为城市人是当时很多农村人的梦想，父亲不想再面朝黄土背朝天，逆袭成为城市自来水管道工程的包工头，写信给在农村种地母亲，让她一周之内变卖家产，进城。信中说城里安排一切妥当，用他赚的第一桶金在市郊买了两间房，还带菜园子。一周后，父亲会回来处理家产，快刀斩乱麻，奶奶很多物品舍不得扔，直叹气。同时，父亲还在村里招了一批农民工，去城里挖自来水管道。</para>
			<para
            >就这样，我们从青冈县顺利搬到了伊春市，离开了祖祖辈辈生活的农村，还有祖坟。虽然不能每年会到青冈县祭祀，那时每年父母还带着我们去十字路口给祖宗烧纸钱。</para>
			<para
            >2000年来到深圳，就爱上了这座城市，买房置业，成为深圳人。25年中，有几次回过老家，父母带着我去祭祀过祖先。我当时喜欢玩户外，有GPS设备，害怕以后找不到祖坟位置，还用GPS定位了坐标点。现在父母也不在东北生活了，在外漂泊的我们也在没有给祖先烧过纸钱。</para>
			<para
            >我的女儿已经上初三，我也从未带她烧过纸钱，这种祭祀文化已经断层。对于我这种南漂，东北只有记忆，没有羁绊，年轻人更是断亲，我不知道跟亲戚们怎么聊天，聊天什么话题，很尴尬。我也不知道什么时候能再回一次东北，看看祖坟，添把土。</para>
			<para>中国的祠堂文化</para>
			<para>关于烧纸，我又想到了中国传统的祠堂文化。</para>
			<para>为什么会人口外流？</para>
			<para>我喜欢自驾游，几乎深圳周边城市都去过，印象较深的广东的碉楼。</para>
			<para
            >这些碉楼都是民国时期，旅居海外的华侨在年老之后，叶落归根，衣锦还乡，回到祖国（中华民国）修建碉楼，为了颐养天年。</para>
			<para
            >碉楼家族的人都受过高等教育，很多人追随蒋公去了台湾，温格期间剩下的人被迫害，很多外逃。凤凰卫视报道过，一个美国人来中国拍了很多碉楼照片，回到美国给朋友看，其中一个老人当场哭了，那栋碉楼就是他家，从小生活过的地方，现在已经变成旅游景点了。</para>
			<para>现在中国的环境这么好，为什么华侨不回来？</para>
			<para
            >想想那些民国期间战火硝烟，还想着叶落归根，不顾生命安全，冒险回来。49年之后很少再有华侨，携带巨资回国，置办家业，叶落归根，光耀门楣。他们真的回不来了，回来发现土地和房屋已经不是他的了。他们能做的就是给宗族修个祠堂，每年回来祭拜祭拜，拉扯一下穷亲戚（把亲戚搞到外国去）。</para>
			<para
            >中国自古以来是以农耕占主导地位的社会形态，农耕经济的主要特点之一是稳定，一块土地可以无限地耕种，长此以往，中国人便世世代代生活在一个地方，对家乡的感情也就极其深厚，一旦离开故土，就会产生思乡之情，进而思念亲人、族人。</para>
			<para
            >文化上，宗族是以血缘关系为纽带形成的一种家族团体，中国正统的儒家思想强调“中庸”，强调“父母在，不远游，游必有方”，强调“百善孝为先”等等一系列的思想也注定了中国人的思乡，恋乡之情。以至于死了也要“落叶归根”；</para>
			<para
            >我们看到很多古装电视剧，官员老了，会向皇上请辞「告老还乡」，同时带回所有的积蓄，衣锦还乡。而不是选择定居朝廷的首都。</para>
			<para
            >还有很多影视作品中，下南洋的华侨，会把家人的骨灰装入坛子，待叶落归根时带回祖国安葬。</para>
			<para
            >广东是对家谱，祠堂保护最好的。我很喜欢去广东的各种祠堂，建议大家也去看看，祠堂的后背都有很多故事，可以看到一个家族的兴衰。</para>
			<para
            >我是东北人，破四旧的时候是不允许有祠堂跟家谱的，祠堂推倒，家谱焚烧。所以东北人没有宗族感，对家乡没有那么留恋，连续几年东北三省的人口流失非常严重，有时我很羡慕广东人。</para>
			<para
            >在我认识的几个80后广东人中，他们还是有光耀门楣的意识。估计再过几代这种意识会慢慢冲淡。</para>
			<para
            >传统的中国人是离不开家乡的，无论在外面取得了多大的成就，老了必须回到出生他的地方。「叶落归根」，「光宗耀祖」就是在为家乡做贡献。当中国人没有了「叶落归根」，「光宗耀祖」的归属感之后，对故乡就没有任何留恋，人口会迁移到北上广深和海外，只为追求更好的生活，人往高处走，水往低处流，不会再为家乡做什么，家乡只有痛苦的回忆。</para>
			<para>一次信马由缰出游</para>
			<para
            >最近半年生活在惠州，由于主要生活半径还在深圳，回到惠州家里基本不出门，感觉太憋闷，就开车进山，漫无目的的向前开，误打误撞去了“佛光寺”，寺庙边上是一座陵园“惠州龙岩艺术陵园”，初见“陵园”二字我都没反应过来是什么单位，再加上“艺术”二字，我彻底懵逼了，只见宏伟建筑，很像台湾的中正纪念堂，这种蓝色很少见（国民党蓝，常见于中山陵，中正纪念堂，革命烈士纪念碑），在我的认知里“陵园”二字更多是在历史书上。</para>
			<para
            >先去佛光寺看看，这座寺院香火门可罗雀，大殿冷冷清清，反倒是边上的陵园更吸引我。映日余晖，一座座墓碑，整齐的格子，场景好像《我的世界》 Minecraft，由于我是无神论者，对墓地没有忌讳。甚至有个爱好，喜欢读墓志铭，墓碑上包含很多信息，有些古墓上的字书法艺术价值很高，我甚至都想拓片。</para>
			<para>这座陵园中的墓地给我带来很多感触</para>
			<para
            >长眠于陵园里的逝者，并不都是惠州人，而是来自天南海北，虽然不知道他们的职业，他们一定是这座城市的建设者，最终留在他们打拼一生的城市。</para>
			<para
            >合葬夫妻，我看到很多合葬的墓地，上面贴着老夫老妻的照片，真的很幸福。想到当今社会，尔虞我诈，根据民政部官网发布的《2024 年 4 季度民政统计数据》，中国的离婚率约为 43%。合葬真的很奢侈！！！</para>
			<para
            >穷人没有立锥之地，陵园准备了地面/山体墓地，还有存放骨灰的20x20格子间。但是在整个陵园中以地面，山体墓地为主。那种20x20的格子间，有上万个，都是空置的。也就是说富人买地面和山体墓地，穷人只能扬骨灰，他们连 20x20的格子间都支付不起。</para>
		</section>
</section>
	<section id="中国人买房的根源是什么">
		<title>中国人「买房」的「根源」是什么？</title>
		<section>
			<title>汉语「国家」这个词你品，你细品</title>
			<para
            >中国是一个以农耕文明为主国家，与游牧和渔猎民族不同。我们是定居生活，同时需要有强大的国家保护。所以有「国」才有「家」。而「家」在我们文化中是指「房子」，西方无论是「Home」还是「Family」指的是家庭。</para>
			<para>"家" 这个字说文解字有说，上面是表示居室，下面养猪</para>
			<para>农耕文明：有家就有根，有家才有归属感，有家才有安全感。</para>
			<para>游牧民族：根本没有家的概念，他们的归属感是部落，血缘，家族。</para>
			<para>对比一下：</para>
			<para
            >维族跟藏族跟我们很像，也是农耕社会，定居生活，他们不会离开新疆跟西藏地区。所以几千年来与中原没有很强的冲突。</para>
			<para
            >而游牧民族和渔猎民族就不同，对土地没有过多的留恋，蒙古族跟满族都曾经放弃过他们故土入主中原。甚至连他们的语言文字都可以放弃，蒙古族发明巴斯巴文，满族后期干脆放弃满语。满族与蒙古族通婚，从血缘上解决的困扰几千年的「游牧文明」与「农耕文明」的冲突问题。</para>
		</section>
		<section>
			<title>无房无地者在古代称为什么？</title>
			<para>无房者称为“足下”</para>
			<para>有房者称为“阁下”</para>
			<para>有豪宅的称为“殿下”</para>
			<para>拥有天下房地产的称为“陛下”</para>
			<para>无地者为“流”</para>
			<para>无房者为“氓”</para>
			<para>你呢？</para>
			<para>Image</para>
		</section>
		<section>
			<title>房价高的根源是什么？</title>
			<para>中国房价高，是土地出让金造成的吗？是地产商高价出售造成的吗？</para>
			<para
            >房子是稀缺资源，房子绑定了教育和医疗资源，即使土地免费放假也不可能会降低，高房价是稀缺资源分配造成的。稀缺资源怎么分配最合理？当然是竞价，出高价者得。</para>
			<para>为什么外国人可能接受一辈子租房</para>
			<para
            >西方是海洋文明，从经济上讲，海洋文明是一种对外贸易依赖型的文明，发展海外市场，开拓海外殖民地成为这种文明的最主要的经济来源。所以海洋文明是人口流动的，不断吸收外来人口的同时，又不断向外殖民，人口的流动又促进了文化和思想的开放。</para>
			<para
            >中国是农耕文明，我们一旦选择了驻地，就会修建祠堂，凝聚血缘关系，发展村落，世代农耕。</para>
		</section>
		<section>
			<title>扎心的话</title>
			<para>扎心话·你注定一生不会有房子</para>
			<para
            >这个社会是分层的，不管你是否承认，顶层设计者并没有为每个阶层都准备了房子，不是每个阶层的人都有资格买房。</para>
			<para>“有些人”注定这一生没有自己的房子！！！</para>
			<para
            >例如香港，为社会最底层的人准备了笼屋。香港笼屋，笼屋又被俗称“床屋”，分布在深水埗等旧楼，居民一般是新移民或者年长者，是一群老弱贫苦的社会底层人士生活在罐头似的“贫民窟”里，一张张床位被铁丝网团团围住，犹如一个个笼子；“笼子”里边除了床具外，还有各种生活用品。这些住在“笼子”里的人被形象地称为“笼民”。</para>
			<para
            >比笼屋高级一点的叫劏房，劏房就是“分间楼宇单位”，又名房中房，是香港出租房的一种，常见于唐楼等建筑物。业主或二房东将一个普通住宅单位分间成不少于两个较细小的独立单位，然后作出售或出租之用。每个小房间的面积由几平方米到十平方米不等，月租金亦要三至五千元。租客通常为草根阶层、新来港人士或单身人士。</para>
			<para
            >我们并没有给金字塔低端的人准备「笼屋」和「劏房」，他们合租在城中村中。即使这样，很多地方还以消防为由，为农民工着想，禁止他们合租，并作出处罚和驱离。</para>
			<section>
				<title>扎心话·感恩</title>
				<para
                >你们买不起房，富人买了，然后出租给你们，他们要20多年才能回收成本，你们不感恩吗？</para>
			</section>
			<section>
				<title>扎心话·因为租售不同权</title>
				<para
                >因为租售不同权！房子捆绑公共资源出售，要想获取公共资源，可能「买房」是最便捷的一种方式。所以买房除了自住和投资，还是购买公共资源。</para>
				<para
                >例如在很多城市（深圳），房子跟学位是绑定的，要入学必须有租赁合同，并且一次绑定就要锁定6年，也就是一旦房东把学位名额给了租客，6年之内该房子其他租客的孩子将不能在附近就学。很多租客为了获得学位，先租房，办理入学，锁定6年之后，立即退租。最后导致很多房东不在给租客办理租赁合同，租房可以，学位免谈，除非你租6年或花钱一次买断，中途退租有违约金。最近宝安区一位家长因为房东办理租赁合同要6000元喝茶费上了热搜，很多吃瓜群中矛头直指房东，对于这种稀缺资源资，并且一次锁定6年，房东一旦给了租客，后面怎么办？很多网友表示6000元很合理，可以接受。</para>
				<para
                >同时房子捆绑公共资源出售是一种隐形税收，明面上是投资赚钱了，炒房的人承担了地方财政的隐形税。</para>
			</section>
			<section>
				<title>扎心话·降价</title>
				<para
                >中国的房价与银行，ZF是强绑定的，房价是不可能下降的，只是在泡沫间浮动。北上广深一线CBD的房价永远不可能降到普通人可以购买的程度。</para>
				<para
                >有些人幻想，再过几年，随着人口数量降下，无人购买房子，房子会白菜价。</para>
				<para>我想说就是房子空置，定向爆破把它炸掉，都不会给穷人住，你信不信。</para>
				<para>穷人，不该你有的东西，你最好别幻想，白日梦做多了，容易失眠。</para>
			</section>
			<section>
				<title>扎心话·只要爸爸好好努力，我就有诗和远方！</title>
				<para
                >中国一线城市的95后，他们的父母多是没有哥哥、姐姐、弟弟、妹妹的独生子女，作为独生子女的95后，他们没有叔叔、姑姑、舅舅、姨妈…… 这意味着什么？</para>
				<para
                >他们父母通常都有一套房子，从爷爷奶奶，外公外婆那里可以继承两套房子，这是绝大多数家庭的情况。</para>
				<para
                >一旦结婚，找个门当户对的，95后夫妇将继承来自两个家庭共计六套房产，这些房产通常都已经还清房贷红本在手。这还不算存款等其他资产。</para>
				<para>95后的手里攥着一张非常健康的资产负债表，他们对未来充满了信心。</para>
			</section>
			<section>
				<title>扎心话·房产税</title>
				<para
                >穷人总操富人心·谢谢了。网上一谈到房产税，底层人就大快人心，你连房子都没有，为富人操什么心？房产税能有多少？平摊到每年，就跟买个车险一样，富人承受不了吗？再说房东会想尽一切办法将这部份转嫁给租户。</para>
				<para
                >我代表富人谢谢大家了，穷人！你们每日替我们操碎了心，我们应该怎么报答你们呢？给你们安排996/007福报，还是拖欠几个月工资呢？</para>
				<para
                >你们替我们操心买什么车，尤其是买埃尔法，你们猴急猴急的抓耳挠腮，遁地捶胸。你们替我们操心学区房，生怕没有人买，我们买了你们有操心房价下跌。你们替我们操心孩子教育，你们生怕我们的孩子变成纨绔子弟。很多家长吧孩子送出国留学，花掉几百万，回来后找不到工作的，穷人就不淡定了，关心富人的孩子胜过关心自己的儿子。你们还替我们操心留学，移民，购买奢饰品，我们巨额资产钱怎么花……</para>
				<para
                >只要富人过的好，我就开心快乐，对于身边的人，只要你过的比我好，我就受不了。</para>
				<para>穷则关心天下·富责独善起身，富人只为自己的成就感到自豪和骄傲。</para>
				<para
                >穷人喜欢用集体的成功和成就，赋能自己，让自己感到自豪和骄傲。祖国强大我自豪，华为强大我骄傲，我用国货我自豪，我为我城市的繁荣而骄傲。俄乌战争，普京大帝，乌拉～乌拉～</para>
				<para
                >我想说，当你买不起房，买不起车，35岁找不到工作，蜗居在城中村，每日方便面，苟活在社会底层，上面所说的跟你半毛钱关系没有。穷人自身没有什么可以自豪和炫耀，于是就依赖集体，抱团取暖，集体的成功就是我的成功。他们总是说，我朋友，我同学，我同事，如河如何。从不用第一人称「我」。</para>
				<para>其实我想说的是，别天天瞎操心，多想想今天晚饭怎么能多加一个鸡腿儿！</para>
			</section>
			<section>
				<title>扎心话·房东替你收尸吗？</title>
				<para
                >请问各位房东？你们敢把房子租给70岁独居老人吗？你不担心他那天嘎了？然后你来给他送终吗？</para>
				<para
                >我就是房东，别怪我心狠，中国的法律，房东是要承担责任的，老人在屋内摔倒，都要给老人治病的。老人死亡，你脱不了干系，警局做笔录，调查死亡原因，各种费用你都要出。</para>
				<para
                >我是不会把房子租给独居老人，多一事不如少一事，尤其是在诚信不足的社会。</para>
			</section>
		</section>
		<section>
			<title>最后·更扎心的是</title>
			<para
            >贫穷是被设计出来的，多说不宜，自己细品，不明白你就继续贫穷，悟通了你就跃迁阶层了。</para>
		</section>
	</section>
	<section id="东北没落的根源">
		<title>东北没落的根源</title>
		<para
        >东北衰落的因素有很多，网上分析也有很多，包括人口老龄化、产业结构不合理、资源枯竭等。今天我用我的视角，做一个补充。</para>
		<section>
			<title>东北人口流失问题</title>
			<para
            >“母弱出商贾，父强做侍郎，族望留原籍，家贫走他乡”，东北人口流失问题，并不是现在出现的。</para>
			<section>
				<title>闯关东 VS 凤还巢</title>
				<para
                >“闯关东” 是中国近代史上规模最大、持续时间最长的人口迁徙运动之一，指清代至民国时期（约 17 世纪末至 20 世纪中期），关内地区的贫苦百姓，为摆脱灾荒、人地矛盾等生存困境（主要是山东、河北、河南等地）突破政府禁令，大规模向东北（关外）迁徙谋生的历史事件。</para>
				<para
                >迁徙者多以农民为主，通过陆路（经山海关）或海路（横渡渤海）奔赴东北，在严寒荒野中开垦荒地、重建家园，不仅将中原先进的农耕技术与文化带入东北，推动 “北大荒” 变身 “北大仓”，奠定了东北的经济与人口基础，更促进了中原文化与东北少数民族文化的深度融合，形成了 “艰苦奋斗、敢闯敢拼、自力更生” 的闯关东精神。这一持续近三百年的迁徙运动，不仅深刻塑造了东北的地域格局与文化特质，更成为巩固国家东北边疆、彰显民族抗争求生精神的重要历史印记。</para>
				<para
                >建国后随着中国经济慢慢复苏，上面所提到的闯关东的后代们，开始“凤还巢”。</para>
				<para>我差点患上自闭症</para>
				<para
                >我出生在黑龙江，我们很多邻居就是来自闯关东的后代，山东、河南、河北、安徽、四川、甚至江苏，福建……。小时候好我差点患上自闭症，起因是我儿时小伙伴，一个一个离开我，一度变得孤独自闭。这些小伙伴的家庭虽然已经在东北扎根，老人还有思乡情和叶落归根的思想，以及对亲人的思念，现在家乡变好了，他们还是决定离开东北，回到故土。</para>
				<para
                >70/80年代闯二代（闯关东）频繁回老家探亲，90年代东北开始衰落，下岗潮，关里人开始回巢。我的小伙伴，一个接一个搬家，我的社交圈崩塌了，记得最好的小伙伴回到了山东日照，从此再无联系，我一度变得孤独自闭。</para>
				<para
                >如果家里好，谁会往外跑，闯关东、走西口、下南洋，回巢是经济周期，是必然。</para>
			</section>
			<section>
				<title>「根」祠堂文化</title>
				<para
                >在东北，很少能见到大家族，东北的村落都是当年建设东北移民过去的。例如我同学有来自，鸡西、横岗、双鸭山……，一个村里面很少有三代亲戚，加上当年东北破四旧是最彻底的，毁坏祠堂焚烧家谱。这样东北人就没有血缘关系和宗族香火传承羁绊，说走就走，没有任何留恋。</para>
				<para>你有多久没有烧纸钱了？</para>
				<para
                >问问漂泊在外的打工人，你有多久没有给祖先烧纸了？你还会每年清明节带着孩子祭祀祖先吗？你的孩子还有烧纸这种意识吗？</para>
				<para
                >我出生在黑龙江省绥化市青冈县，祖上是从顺天府（北京）丰润县，在道光元年迁居到青冈县（新立城），我只知道这么多信息，家谱上写的。</para>
				<para
                >90年代父亲在外打工，成为城市人是当时很多农村人的梦想，父亲不想再面朝黄土背朝天，逆袭成为城市自来水管道工程的包工头，写信给在农村种地母亲，让她一周之内变卖家产，进城。信中说城里安排一切妥当，用他赚的第一桶金在市郊买了两间房，还带菜园子。一周后，父亲会回来处理家产，快刀斩乱麻，奶奶很多物品舍不得扔，直叹气。同时，父亲还在村里招了一批农民工，去城里挖自来水管道。</para>
				<para
                >就这样，我们从青冈县顺利搬到了伊春市，离开了祖祖辈辈生活的农村，还有祖坟。虽然不能每年会到青冈县祭祀，那时每年父母还带着我们去十字路口给祖宗烧纸钱。</para>
				<para
                >2000年来到深圳，就爱上了这座城市，买房置业，成为深圳人。25年中，有几次回过老家，父母带着我去祭祀过祖先。我当时喜欢玩户外，有GPS设备，害怕以后找不到祖坟位置，还用GPS定位了坐标点。现在父母也不在东北生活了，在外漂泊的我们也在没有给祖先烧过纸钱。</para>
				<para
                >我的女儿已经上初三，我也从未带她烧过纸钱，这种祭祀文化已经断层。对于我这种南漂，东北只有记忆，没有羁绊，年轻人更是断亲，我不知道跟亲戚们怎么聊天，聊天什么话题，很尴尬。我也不知道什么时候能再回一次东北，看看祖坟，添把黄土。</para>
				<para
                >我喜欢自驾游，几乎深圳周边城市都去过，印象较深的广东的碉楼。这些碉楼都是民国时期，旅居海外的华侨在年老之后，叶落归根，衣锦还乡，回到祖国（中华民国）修建碉楼，为了颐养天年。</para>
				<para
                >中国自古以来是以农耕占主导地位的社会形态，农耕经济的主要特点之一是稳定，一块土地可以无限地耕种，长此以往，中国人便世世代代生活在一个地方，对家乡的感情也就极其深厚，一旦离开故土，就会产生思乡之情，进而思念亲人、族人。</para>
				<para
                >文化上，宗族是以血缘关系为纽带形成的一种家族团体，中国正统的儒家思想强调“中庸”，强调“父母在，不远游，游必有方”，强调“百善孝为先”等等一系列的思想也注定了中国人的思乡，恋乡之情。以至于死了也要“落叶归根”；</para>
				<para
                >我们看到很多古装电视剧，官员老了，会向皇上请辞「告老还乡」，同时带回所有的积蓄，衣锦还乡。而不是选择定居朝廷的首都。还有很多影视作品中，下南洋的华侨，会把家人的骨灰装入坛子，待叶落归根时带回祖国安葬。</para>
				<para
                >广东是对家谱，祠堂保护最好的。我很喜欢去广东的各种祠堂，建议大家也去看看，祠堂的后背都有很多故事，可以看到一个家族的兴衰。</para>
				<para
                >传统的中国人是离不开家乡的，无论在外面取得了多大的成就，老了必须回到出生他的地方。「叶落归根」，「光宗耀祖」就是在为家乡做贡献。当中国人没有了「叶落归根」，「光宗耀祖」的归属感之后，对故乡就没有任何留恋，人口会迁移到北上广深和海外，只为追求更好的生活，人往高处走，水往低处流，不会再为家乡做什么，家乡只有痛苦的回忆。</para>
				<para>但东北经济的复苏速度远不及南方，导致东北经济的差距越来越大。</para>
			</section>
		</section>
	</section>
	<section id="防止形成规模性返乡滞乡">
		<title>防止形成规模性返乡滞乡</title>
		<para>为什么要“防止形成规模性返乡滞乡”？</para>
		<para>在中国城里人的生活方式，是以牺牲底层人利益实现的。</para>
		<section>
			<title>中国社会的底层逻辑</title>
			<para
            >让底层人有持续的希望，给他们想要的尊严，维护他们的玻璃心，保留一条门槛极高的上升通道，同时保持底层的人口数量，给他们奶头乐，让他门快乐，并一直贫穷下去，以供养金字塔顶层的生活方式。</para>
			<para>上等人：为了理想而活着。</para>
			<para>中等人：为了梦想而活着。</para>
			<para>下等人：为了明天而活着。</para>
		</section>
		<section>
			<title>中国劳动力为什么这么廉价？</title>
			<para>是因为人口基数？还是教育水平？还是庞大的劳动市场竞争？</para>
			<para
            >答案：都不是，中国劳动力廉价，是社会顶层设计者一手设计出来的。中国是一个金字塔社会，人分三六九等，金字塔顶端的人由底层人供养。</para>
			<para
            >廉价劳动力，这是由中国的社会形态所决定，我们的国家顶层设计者将农民设计为供养者，金字塔社会上层为生活方式是以牺牲底层人的利益为代价的。</para>
			<para>不说这种形态不好，不公平，手机屏幕前的你就在享受这种模式的好处。</para>
			<para
            >你今天早上吃的早餐，2块钱的包子和稀饭，就是以牺牲农民利益换来的，我们通过粮食限价收购，不允许农民私自卖粮，只能卖给国家，才换来的2元早餐，你们人人都是收益者。</para>
			<para>农村的粮食检查站，是中国特有的行政单位。</para>
			<para
            >如果允许粮食自由买卖，粮价就瞬间提升，农民收入增加，过上幸福生活。你们城里人就要吃20元嗲早餐 了。你愿意吗？此时你还怜悯农村人吗？你会跳脚的骂农民。</para>
			<para
            >发达国家是怎么做的？发达国家没有农民这个职业，他们是农场，是公司，公司雇佣外籍劳力，例如黑人。他们农场现代程度非常高，全部机械化，农场员工更多是操作农机，而不是下地面朝黄土背朝天，流血流汗。</para>
			<para>所以！贫穷是被设计出来的。</para>
		</section>
		<section>
			<title>政策要维持城里人的生活方式</title>
			<para
            >当前中国农民工总量将近4亿人，他们在城里生活主要三条路：进工厂（电子厂/塑胶厂/五金厂/服装厂……）、体力劳动者（建筑工/装修工/搬运工……）、从事服务业（服务员、外卖员、网约车、快递……）。</para>
			<para
            >最近两年随着经济下行，这三大“蓄水池”迎来了巨变，例如高学历的大学生，35岁灵活就业人员，集体涌入下沉市场，抢夺底层人赖以生存的饭碗。</para>
			<para
            >最近我发现大量女性，甚至小仙女也涌入外卖骑手行业，上身穿着骑手服，下身穿着瑜伽裤，穿梭在小区中。</para>
			<para
            >你想想，为什么我们能用几十块钱，半小时就吃到热乎外卖？为什么从东北到广东的快递包裹，仅用三天就能送到手上？这背后靠的就是，千千万万穿梭在城市里的快递员和外卖员。</para>
			<para
            >这是你能看到的，你看不到的，当你熟睡在梦乡，环卫工和小区保洁，就已经开始繁忙的工作。他们会在你起床前，把街道打扫干净，清洁你们小区昨天累积的垃圾。这些工作你是感觉不到的，更感受不到他们的辛苦和生活心酸。</para>
			<para
            >有一部小说叫《北京折叠》他之所以获得“雨果”奖，就是因为他们反映了这个社会现状，有些人是生活在另外8小时，他们看不到太阳，他们与我们的生活不产生交集。</para>
			<para
            >如果有一天，这些来自农村的底层工作者，集体出现返乡，他们躺平，我们会立刻感受到变化，这不仅仅是用工荒的问题，更多是我们的城市生活方式难以维持，我们的生活成本同时也变高了，生活节奏被打乱了，让中产的生活质量降低了。</para>
			<para
            >点餐要加钱了，快递慢了，小区垃圾不能及时清理，请不到保姆，维修水龙头贵了，找不到通下水道的师傅了……</para>
			<para
            >美国中产者的生活方式是靠牺牲黑人利益和墨西哥人以及非法移民来支撑的“美国梦”，我们并不是移民国家，我们无法接受黑人移民，那么社会底层工作，必须有人来做。谁来做呢？只有牺牲农民的利益。</para>
		</section>
		<section>
			<title>返乡滞乡的矛盾之处</title>
			<para>一边“鼓励返乡创业”，另一边“防止规模性返乡滞乡”</para>
			<para
            >每年1200万大学应届毕业生找不到工作，鼓励他们考研究生缓就业，鼓励他们脱下长衫去抢底层人的饭碗，鼓励他们返乡创业。但是无论如何大学生是不会去做建筑工、清洁工、修马桶、通下水道……</para>
			<para
            >农民工被大学生和35岁灵活就业人员抢饭碗，这是他们唯一能从事的工作，没了工作怎么办？不返乡还有其他出路吗？</para>
			<para
            >城里人要维持他的生活方式，城市人也不想阶层滑落，去做底层工作，也不会让孩子从事这样的工作。同时农民也拼劲全力鲤鱼跳龙门（阶层跃迁）。</para>
			<para
            >所以未来随着出生率下降，社会金字塔的塔基人数锐减，要继续维持城里人的生活方式，只能人为制造贫穷，也就是国家顶层设计者，设计“贫穷”，55分流就是一种方案。或者我们期望AI时代尽在到来，机器人替代这些社会岗位。</para>
			<para
            >机器人能解决城里人的问题，农村人呢？可能会更惨，他们失去了存在意义。</para>
		</section>
		<section>
			<title>产业链最末端的打工人</title>
			<para>几乎所有农民都会让自己的孩子上大学，摆脱阶层宿命。</para>
			<para
            >产业链最末端，谁都可以压榨你，你做什么都是错的。在这个社会上，如果你有钱规则可以为你变通，如果你有权规则可以为你服务，你既没有钱也没有权，那么规则就是为你量身定制的。</para>
			<para
            >管理产业链最末端的打工人，从来都是强硬手段的，是命令式的管理，必须执行，没有商量余地。</para>
			<para
            >什么是命令式管理：命令是单向信息下派，发号施令者不会听取命令执行者的建议，就是让你执行，你就必须执行，不执行就处罚你。只有军队和看守所使用这种管理方式，军队用这种方式管理士兵，看守所用这种方式管理犯人。</para>
			<para
            >而我们这个社会用命令方式管理，管理工厂的工人，管理产业链最末端的打工人，这是十分可怕的。</para>
			<para
            >农民工与工厂出现劳动纠纷，通常是私下与工厂解决，表现为期望、祈求、讨要等等手段，如果解决不了会通过自残手段引起社会关注，期待媒体给予关注解决。</para>
			<para
            >这种一哭二闹三上吊的事情媒体已经麻木了，只有更刺激的，能获得流量，媒体才愿意报道。</para>
			<para
            >工厂处理方式，找黑社会恐吓，不行就棍棒相加，打残几个，就都老实了。同时分化瓦解，给带头的好处，带头的拿到好处之后，就不会在管其他工友，这样就自然无法形成一股力量。</para>
			<para
            >社会底层打工人通常不走法律途径，不像那些高学历打工人更喜欢劳动仲裁，加上大学生光环，社会关注度更高，如果打残一个大学生，会被全社会关注，这里流量密码，所有渠道的媒体都不会放过这次机会，流量+涨粉+顺便带货，一气呵成。</para>
			<para
            >产业链最末端的打工人，从来没有被当成人，没有人关心他们，他们是光鲜城市之下的人。用之招来，不用辞退。</para>
		</section>
	</section>
	<section id="预制菜干净健康又卫生">
		<title>预制菜·干净·健康又卫生</title>
		<para>预制菜是人类文明发展的重要节点，也是必然阶段。</para>
		<section>
			<title>肯德基不是预制菜吗？</title>
			<para
            >在中国如果麦肯基说自己是最安全的食品，没有任何一个中国餐饮企业敢站出来说反对。</para>
			<para
            >新鲜食材经过腌制、盐渍、卤制、烟熏、发酵和干燥等等，或简单速冻处理的，都属于预制菜。</para>
			<para
            >预制菜是工业社会发展的必然，哥伦布航海全靠预制菜，欧美在一战时期预制菜就发展成熟，即“罐头”。欧美也曾经发生过预制食品安全问题，战场上士兵反馈罐头难吃，实则是使用了僵尸肉，还出现过罐头盒焊接使用了含铅的焊锡等等……</para>
		</section>
		<section>
			<title>预制菜不是魔鬼</title>
			<para>请问：现炒的海克斯科技 VS 配料干净的预制菜 那个更健康？</para>
			<para
            >即使是现钞快餐，厨师会使用大量海克斯科技，中餐饮企业的后厨房是最脏的，各位心里没数吗？而很多预制菜反而更卫生。</para>
			<para
            >我做社区团购，接触很多，例如我选品的很多 15天保质期，零添加的预制食品，只用真空包装和冷藏。远远比你在菜市场买菜，自己炒，还干净、卫生、安全、健康。</para>
			<para
            >例如：速冻玉米，经过高温蒸熟，直接真空包装，然后速冻，即使放半年，也比炒菜海克斯科技健康吧。</para>
			<para
            >还有盐焗鸡，他只有用盐焗，和一些传统调味料，然后就真空塑封了。还有云南火腿，湖南/四川腊肉，不都是预制菜吗？</para>
		</section>
		<section>
			<title>扎心话·预制菜也分等级</title>
			<simplesect>
				<title>富人吃的预制菜</title>
				<para
                >日本牛肉、蓝鳍金枪鱼、俄罗斯鱼籽酱、挪威三文鱼、北极鳕鱼、新西兰牛排、西班牙火腿……</para>
				<para>这些预制菜安全的很</para>
			</simplesect>
			<simplesect>
				<title>校园专属预制菜</title>
				<para>家长担心的海克斯预制菜，给孩子吃僵尸肉。</para>
				<para
                >商家、有关部门，教育部门、学校、校长、老师…… 怎么会对孩子下手？怎么忍心下手？怎么敢下手？……</para>
				<para
                >反观隔壁日本，太君也给孩子吃预制菜，但是校长、老师跟孩子吃一样的菜。我们的学校，教职工是开小灶的。</para>
			</simplesect>
			<simplesect>
				<title>社会底层预制菜</title>
				<para
                >社会底层打工人每天的口粮，地沟油重灾区，为了掩盖食材问题，往里面下狠料。</para>
				<para>预制菜的社会矛盾在哪里？我很不想戳穿这层纸，玻璃心的现在请滑走。</para>
				<para
                >预制菜的社会矛盾根源是，中国人病了，这种病叫「穷病」，他们既想便宜，又想的高高品质产品和服务。为什么市场大力发展预制菜，国家也在全力支持？因为太符合国情了。预制菜是治疗穷病的药方。</para>
				<para
                >专家说：穷人自尊心极强，他们放着零添加的酱油不买，反而去道德绑架厂家没良心，上等高端的预制菜他们不去消费，盯着专为它们阶层定制的，并且适合他们消费的预制菜，鸡蛋里挑骨头，并指责厂家坏了良心。</para>
			</simplesect>
		</section>
		<section>
			<title>最后谈谈预制菜的社会矛盾</title>
			<para
            >很多企业进军预制菜市场，我们要看的定位，不要过激反应，看看他是做给富人吃的预制菜，还是给孩子吃的预制菜或是做下沉市场，给社会底层吃的预制菜。</para>
			<para>我们不得不反思了，为啥中国会走向一个互害型社会。</para>
		</section>
	</section>
	<section id="大龄剩女社会现象的根源在哪里">
		<title>“大龄剩女”社会现象的根源在哪里？</title>
		<para
        >这个话题网上大把，每个博主都从自身视角做了精准分析，但是大龄剩女现象是一个系统问题，并不是几个因素造成了。今天我就再补充一个因素。</para>
		<section>
			<title>平行不相交</title>
			<para
            >这个社会是严格分层的，分层式由权力和财富主导，形成固化的分层金字塔社会结构。</para>
			<para
            >每个分层之间被设计，保留一个极窄的向上通道。底层人想跃迁上升一层，需要付出极高的成本。</para>
			<para
            >而对于普通人，没有能力，没有上升路径的人来说，这就是一个“平行不相交的两个世界”</para>
			<para
            >你乘你的公共交通，我做我的班车，他开他的奔驰宝马，你住在城中村996福报，我住我的福利房朝九晚五，他出入夜场朝五晚九。现实中这些人本来是不交集的，作息时间不相交，生活半径不相交。</para>
		</section>
		<section>
			<title>什么是人生？</title>
			<para
            >人生就是一场通往未知世界的路程，这条路并非一马平川，而是崎岖不平，你要摸着石头过河，并且会遇到很多路口，此刻你要停下来，用你的知识、阅历、经验等等，做出决策，是向左转，还是向右转。如果每个节点你都能选对，就是一场开挂的人生。否则面对你的就是坎坷的人生，甚至在某些节点，让你人生重置，打回原点，从头再来。</para>
			<para
            >人生第一次重大决策「高考」，通过高考与未通过高考的人，就是两个完全不同的人生。</para>
			<para
            >人生第二个节点「就业」十字路口，此时你面临重大决策，在哪个城市工作，从事什么行业。事业单位和企业公司是两个不同的人生。</para>
			<para
            >人生第三个节点「婚姻」，如果选错了人，就会出现人生重置。离婚，财产纠纷，财产分割，抚养费…… 对于普通家庭就是打回原点，人生重置。如果选对了另一半，就是人生开挂。家和万事兴这是古人总结出来的，只要把家的问题搞定，才能全心投入到事业上。</para>
			<para
            >不再依依举例，总之人生就是不断在十字路口做出选择的结果。选择无错了，及时止损，不断纠正方向。</para>
			<para
            >这个过程中你会遇到无数人，遇到这些人是你做出选择的结果，这些人就形成了圈子，这些圈子处在不同的社会阶层。圈子的人是「平行不相交的」 就如同“欧几里得平面几何中的平行线定理”一样。</para>
			<para>当你的人生轨迹是：</para>
			<para>小学-初中-技校-工厂-工人</para>
			<para>你就很难在认识到：</para>
			<para>小学-初中-高中-大学-医生/律师/公务员</para>
			<para
            >即使相遇，你们也很难成为朋友，因为你们生活在城市的不同区域，办公地点不同，接受的社会信息不同，思维方式不同，价值观不同（三观不一致）。</para>
			<para
            >用扎心的话说，人与人的不同大于人与狗的不同，人与狗（宠物）能相处，人与人不一定能相处的来。</para>
			<para
            >甭说普工跟高知结合，就是医生也不大会找护士。他们虽然在一个单位工作，但是他们教育体系不同，工作内容不同，医生跟护士完全两个领域。</para>
		</section>
		<section>
			<title>无边界网络</title>
			<para>社会圈层平行不相交自古以来都存在，人们相安无事过了几千年。</para>
			<para
            >你住你的王府，我住我的四合院，普通人小门小户过日子。谁也不会打扰谁，你庭院深深深几许？我有影壁墙，普通人的社会阶层已经固化。</para>
			<para
            >但是互联网出现了，并且是无边界的，互联网是贫富同权的，富人能看到的世界，穷人也能看到。但互联网信息掌握在上层社会的手中，也就是互联网信息的生产，我门叫UGC（用户产生内容），主要来自受过良好教育的高知人群。他们也被称作KOL（关键意见领袖）是互联网风向的主导者，他们渲染出了一个以他们生活方式为模板虚拟世界。</para>
			<para
            >来自社会底层的文学艺术作品越来越少，呈现枯竭的趋势，互联网是看不到社会底层景象的。我常常说中国，有两个中国，一个是互联网渲染出来的「北上广深」中国，另一个是现实中的中国。前者对标美西方发达国家，生活水平超过很多发达国家，后者堪比印度，非洲。</para>
			<para
            >社会底层虽然不参与互联网内容创作（UGC），但是他们是庞大的内容消费群体，由于他们教育和认知问题，他们不大能筛选和分辨信息，而是一味接受，常常被（KOL）引导，操控和利用，所以你尝尝会看到一种现象，社会底层每天打卡：已爱国，已自豪，已骄傲，已感恩，已反美，已抗日来麻痹自己，缓解焦虑。</para>
			<simplesect>
				<title>底幻女</title>
				<para
                >前面说，很多人是无法分辨和筛选互联网信息的，结果就是，被KOL（关键意见领袖）影响、引导、操控、利用…… 然后他们又在自己编织的思维茧房里反复佐证，加工信念，形成自己一套价值观的闭环。</para>
				<para>就这样，底幻女（底层大龄幻想剩女）诞生了。</para>
				<para
                >他们按照互联网给他传递的信息，去选择另一半。首先面临的是平行不相交，你们根本无法相遇。然后即使相遇又很难成为朋友，你们根本没有共同话题，三观不一致。最后极少人成功加入豪门，这不是普遍现象，是幸存者偏差问题。</para>
				<para>人生中唯一次【平行且相交】的机会</para>
				<para>细心的读者一定会发现前面我说的【平行不相交】的漏洞。</para>
				<para
                >其实在人生中也会出现「平行相交」的情况，只是不多，如果你能抓住机会，可能会改变你的人生。我举一个例子，那就是“大学”。</para>
				<para
                >在生活中你跟富人是没有交集的，他坐奔驰，你坐公交，你们生活在两个逻辑隔离的圈层里。 但是大学这个平台给了你一次相遇的机会，你能跟富人的孩子相处四年。这是唯一一次机会，记住是唯一一次机会（对于普通人来说），你抓不到这次机会，一旦失去，等你回到社会上，你会跟你父母一样，再次沦为社会底层，你再也没有机会跟富人有交集。</para>
				<para
                >之前我写过一篇文章《今天我退群了》，事情是这样的，我在群里跟一些同事的聊天，引起了其他同事的不满。</para>
				<para
                >同事群/同学群，随着时间推移，里面的人发生了巨大变化，虽然大家接受了相同教育，但却产生了两个完全不同的人生结局，有些人职场停滞不前，有些人突飞猛进。</para>
				<para
                >同学群里，活在社会底层的一波人在群里讨论，应该分配富人财富，收他们房产税，骂资本家，骂社会，骂公务员，骂警察，骂医生，骂律师……。恰恰另一些同学就是做老板的，做公务员的，做医生，做警察的……</para>
				<para
                >十年之后同学再次相遇，已经没有了共同语言，社会在变，每个人都在变，人生经历不同，社会阶层不同，人们再聚的时候，你没有变，当你跟不上大家的节奏，面对同事的聊天你就会感到不适。</para>
				<para
                >就如同鲁迅和闰土的关系，儿时的玩伴朋友，成年后的关系是老爷跟佃户长工。</para>
			</simplesect>
		</section>
	</section>
</chapter>
