<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<chapter id="index"><?dbhtml dir="cognition"?>
	<title>认知</title>
	<section id="上班和要饭有什么区别">
		<title>上班和要饭有什么区别？</title>
		<simplesect id="上班是打工要饭是创业">
			<title>上班是打工，要饭是创业</title>
			<para>上班只要按时打卡出勤，月底就能领工资了</para>
		</simplesect>
		<simplesect id="要饭需要考虑的就太多了">
			<title>要饭需要考虑的就太多了</title>
			<orderedlist numeration="arabic">
				<listitem>
					<para
                    >客户心理学：如何获客，怎么筛选客户，辨别客户，怎么能一看出这个家伙会施舍给钱，否则口水都干了，也要不到一分钱。</para>
				</listitem>
				<listitem>
					<para
                    >用户流量分析：去哪里要，客户流量多少，是火车站，还是CBD，还是小区门口？</para>
				</listitem>
				<listitem>
					<para>风险分析：哪里干脆不让要饭，哪里会被驱赶，哪里会被挨揍？</para>
				</listitem>
				<listitem>
					<para>用户群分析：是面向商铺开业，还是火车站，还是旅游去，还是红白喜事？</para>
				</listitem>
				<listitem>
					<para>组织管理学：丐帮组织架构怎么设置？是扁平化，还是三层架构</para>
				</listitem>
				<listitem>
					<para
                    >股权架构：组织的股权架构怎么设置？如何加入，退出机制，怎样能不被稀释，怎么能拥有一票否决权，怎样防止其他丐帮组织恶意收购…… 如何设置防火墙</para>
				</listitem>
				<listitem>
					<para>还要懂财务知识：现在都用二维码收款，帐怎么分帐</para>
				</listitem>
				<listitem>
					<para>绩效考核知识：下属丐帮弟子怎么考核，如何激励，如何惩罚</para>
				</listitem>
			</orderedlist>
		</simplesect>
	</section>
	<section id="东西方差距是从什么时候拉开的">
		<title>东西方差距是从什么时候拉开的</title>
		<para
        >周末跟高中女儿一起聊天，无意中聊到近代历史，谈到中国社会的历史变迁，很有意思，我觉得应该让女儿深度思考一下。</para>
		<para
        >我的历史课告诉我们中国与西方是从工业革命开始拉开的差距，也就是瓦特发明蒸汽机的那一刻起，课本上这一表述存在一定片面性。</para>
		<para
        >工业革命带来的技术变革只是历史进程中的阶段性现象而已，事实上，18 世纪工业革命时期中西方发展路径就出现了差异，不能简单归因于 “瓦特发明蒸汽机” 这一单一事件。</para>
		<para
        >在工业革命这一 “奇点”（指技术与生产方式发生突破性变革的关键节点）出现之前，西方已在技术积累、生产组织、科学认知、经济基础、制度保障等领域完成长期铺垫，这些领域的逐渐成熟与广泛应用，共同为工业革命的爆发奠定了基础。</para>
		<para
        >我举一个例子，在蒸汽机出现之前，西方就有了成熟的风车磨坊、水力磨坊、水力纺纱机、风力泵（水泵）、水力锤（锻造金属）…… 你能从“油管”看到这些视频，这些机械在当时相当先进和成熟。精密齿轮、皮带、连杆等传动机构，结构十分复杂，这种机械当时的中国是无法制造的。蒸汽机的出现，找到了一种新型动力来源，有了蒸汽机不再受制于天气工作和地理位置（例如河边）建造工厂，所以蒸汽机仅仅是替代之前的牛马、和不稳定风力、水力。</para>
		<simplesect id="蒸汽机只是一种表象那背后是什么呢">
			<title>蒸汽机只是一种表象，那背后是什么呢？</title>
			<para
            >工业革命奇点出现前，西方在基础科学、应用科学、人文社会学科等领域已完成关键积累，这些学科的理论突破与实践应用，为技术革新和生产变革提供了底层支撑。</para>
			<orderedlist numeration="arabic">
				<listitem>
					<para
                    >基础科学领域：搭建理论框架（力学，天文学，物理学（光学，电磁学，热力学）、化学、数学）</para>
				</listitem>
				<listitem>
					<para
                    >应用科学与技术学科：连接理论与实践（机械工程学、冶金学、土木工程学、纺织工艺学）</para>
				</listitem>
				<listitem>
					<para
                    >人文社会学科：提供制度与思想支撑（经济学、法学、哲学、心理学、社会学）</para>
				</listitem>
			</orderedlist>
			<para>让工业革命从 “偶然” 变为 “必然”是学科积累的 “协同效应”。</para>
			<para
            >工业革命的奇点并非单一学科推动，而是基础科学提供理论、应用科学转化技术、人文社会学科保障环境的 “协同结果”：例如，力学与数学指导机械设计，化学优化冶金工艺，经济学与法学保障创新收益，最终让 “蒸汽机改良” 这一关键技术突破得以落地，并带动全行业的机械化变革。这些学科的成熟与联动，共同打破了传统生产方式的天花板，让工业革命从 “偶然” 变为 “必然”。</para>
			<para
            >在短视频平台上，常常有博主发一些中国榫卯结构的建筑，并感叹老祖宗智慧。这里我只想说，是我们老祖宗不懂“力学”，不知道怎么堆砌石头，建造出永恒的建筑，经过无数次尝试之后，选择了木头。我们的建筑及其不科学，例如湖南湘西吊角楼，有些年代的，就会各种倾斜。这就是不符合力学造成的，如果你对古建筑有所了解，或者读过《中国建筑史》就会对我的观点有深刻理解。</para>
			<para
            >课本上的赵州桥并不是通过力学计算出来的，而是经验主义的结果。如果你让李春把赵州桥放大十倍那种结构还能用吗？李春能在长江上建造桥梁吗？更别说跨海大桥。</para>
			<para
            >我们感叹天坛祈年殿的榫卯结构，没有使用一根柱子，当你有本护照去欧洲走走，看看西方用混凝土浇筑的大穹顶，天坛就是小巫见大巫。</para>
		</simplesect>
		<simplesect id="究竟是从什么时候拉开的">
			<title>究竟是从什么时候拉开的？</title>
			<para>答案是：从孔子时代</para>
			<para
            >绝大多数人认为，从客观历史角度，更准确的表达可以是：“以瓦特改良蒸汽机为重要标志，工业革命开启了机械化生产的时代，推动西方社会在经济、技术等领域快速转型；而同一时期的中国仍处于传统农业文明发展阶段，双方在生产方式和经济形态上逐渐呈现出差异。中华文明在漫长历史中始终长期引领世界文明发展。”</para>
			<para>而不这么认为，我认为，从孔子时代开始，东西方文明就拉开了差距。</para>
			<para>在从孔子时代，东西方文明是站在同一起跑线上的。</para>
			<para>东大代表：孔子</para>
			<para>西方代表：苏格拉底</para>
			<para
            >在《西方的智慧》中，罗素从古希腊开始，系统梳理了西方哲学的发展脉络。罗素认为，西方哲学的源头在古希腊，从苏格拉底、柏拉图到亚里士多德，他们构建了西方哲学的基础，提出了有关宇宙、伦理和人类存在的基本问题。这些思想成为后来哲学家们进一步探讨的基础。</para>
			<para
            >中华民族创造了独树一帜的灿烂文化，但多限于，文人的诗词歌赋，抒发个人家国情怀，歌颂江山多娇，对民族智慧启蒙没有什么帮助。</para>
			<simplesect id="我爱我师我更爱真理">
				<title>我爱我师，我更爱真理</title>
				<para
                >让我们看看欧洲的希腊三贤，苏格拉底、柏拉图、亚里士多德三人并称希腊三贤，他们三人彼此间互为师徒。</para>
				<para>苏格拉底是柏拉图的老师，柏拉图是亚里士多德的老师。</para>
				<para
                >柏拉图继承了苏格拉底的思想，但他并不会全盘接受，而是对老师的思想批判接受，同时发展出自己的思想，并超越了他的老师。</para>
				<para
                >亚里士多德也是如此，他继承两位先老的思想，同时发展出自己的思想，他有句名言“我爱我师，但我更爱真理”。</para>
				<para>从此西方走上了学术良性循环，站在前人的肩膀上攀登高峰。</para>
			</simplesect>
			<simplesect id="我怕我师我更怕真理">
				<title>我怕我师，我更怕真理</title>
				<para>中华传统文化不鼓励创新，儒家思想讲传承</para>
				<para
                >让我们看看同时代的孔子，孔子弟子三千，贤者只有七十二人。有如颜、回子贡、子路…… 没有一人在学术上超越孔子的，更没任何人敢于批判孔子。</para>
				<para
                >如颜、回子贡、子路的学生更是籍籍无名，直到几百年之后的宋朝朱熹出现，然后又是进入了休眠期，直到明朝的王阳明出现……</para>
				<para
                >在看我们的朝廷，几千年中始终处于封建社会，二级文明（以及文明奴隶社会），朝代不断更迭，新朝廷推翻旧制并不会总结历史教训，修补前朝的统治BUG，而是照搬旧制延续统治，就这样，每300年一个轮回，没有任何进步。直到鸦片战争才打醒了一批人，开始新文化运动，从此以后中国进入三级文明。</para>
				<para>所以！东西方差距是从孔子时代就开始了，并不是工业革命。</para>
			</simplesect>
		</simplesect>
	</section>
	<section id="抛开科技领域西方最伟大的发明是什么">
		<title>抛开科技领域西方最伟大的发明是什么?</title>
		<para>如果我问你抛开科技领域西方最伟大的发明是什么？</para>
		<para>你怎么回答？是自由、民主吗？我认为都不是，而是「社会科学」。</para>
		<simplesect id="什么是社会科学">
			<title>什么是社会科学？</title>
			<para
            >社会科学是以人类社会的结构、功能、发展规律及人类社会行为为研究对象的学科体系，它聚焦 “人与社会” 的互动关系，通过实证观察、逻辑分析等方法，解释社会现象、揭示社会运行规则，并为解决社会问题提供理论指导。</para>
			<para
            >无论是东方还是西方社会，几千年来不停轮回，总结其问题的根源，是国家对人民的掠夺造成的。</para>
			<para
            >例如西方的”赎罪卷“、“十一奉献”，中国的辽饷、剿饷、练饷等等。这些没有底线的征税，是朝廷崩塌的根源。</para>
			<para>为了让这篇文章发出来，以下我用“割韭菜”替代这个说法。</para>
			<para
            >中国 5000 年，在诗词歌赋领域有着璀璨的星河，那些流传千古的篇章，或抒家国情怀，或咏山河壮阔，或叹人生际遇，或叙儿女情长。从《诗经》的淳朴风雅到楚辞的浪漫瑰丽，从汉赋的铺陈恢弘到唐诗的气象万千，从宋词的婉转豪放再到元曲的通俗灵动，每一笔平仄、每一阙韵脚，都镌刻着华夏文明的精神印记。</para>
			<para
            >但是我们没有发展出「社会科学」，什么事社会科学？社会科学就是一套可持续并科学的割韭菜理论和方法学。</para>
			<para
            >在没有出现社会科学的年代，统治者通常事破坏性割韭菜，以韭菜不造反为底线，疯狂收购，导致韭菜生长速度不能满足统治者的需要。当最后一根压垮韭菜的稻草出现，这个社会就崩塌了，必须重新洗牌，重新分配，进入下一个轮回。这个循环是周期性的，平均300年左右。</para>
			<para
            >随着西方发展出“社会科学”，并且在不断迭代升级完善，割韭菜变成了续发展的社会活动，它不仅推动了人类社会的进步，还为现代社会的治理提供了理论基础。社会科学的发展，使得人类社会更加理性、更加有序、更加和谐。</para>
			<para
            >如今金字塔顶层制度设计者熟练掌握运用“社会科学”，同时在大学开设相关专业，培养了人才，让人才用社会科学管理和治理社会。从此人类便进入了文明社会新纪元。</para>
		</simplesect>
		<simplesect id="社会科学涵盖了什么">
			<title>社会科学涵盖了什么？</title>
			<para
            >社会科学是研究人类社会现象、社会关系及其发展规律的综合性学科，核心涵盖以下领域：</para>
			<simplesect id="核心基础学科">
				<title>核心基础学科</title>
				<para
                >社会学（研究社会结构、群体行为）、政治学（研究政治制度、权力运行）、经济学（研究资源配置与经济活动）、法学（研究法律体系与社会规范）；</para>
			</simplesect>
			<simplesect id="专项研究领域">
				<title>专项研究领域</title>
				<para
                >人类学（人类文化与族群演化）、历史学（人类社会历史发展）、地理学（人文地理与区域发展）、心理学（社会心理与个体行为互动）；</para>
			</simplesect>
			<simplesect id="应用交叉学科">
				<title>应用交叉学科</title>
				<para>教育学、传播学、公共管理学、国际关系学、民俗学等。</para>
				<para
                >运用社会科学来治理社会，可以把韭菜拿捏的死死的，让韭菜们在社会中找到自己的位置，实现自我价值，同时也能让社会更加和谐稳定。</para>
				<para
                >对于资本来说，当韭菜创造的价值无法达到他们预期收益时，最好有效的方法就是让韭菜变成韭黄，韭黄的生长环境必须少见阳光，不见天日。如果想深度收割韭黄，就必须暗无天日，隔绝一切阳光，这样才能培养出合格的韭黄。同时要给韭黄洗脑，用心理学的手段，去暗示它，让他们患上“斯德哥尔摩综合症”，这样韭黄在收割的同时，还会感激流涕。</para>
			</simplesect>
		</simplesect>
	</section>
	<section id="自驱者的原动力是什么">
		<title>自驱者的原动力是什么？</title>
		<simplesect id="加油者">
			<title>加油者</title>
			<para
            >你看看其他答主都给出什么建议，多数人告诉你，读书，运动。你点开这些答主的头像看看，他们都是什么人？他们自己都做不到的事情，让别人去做。</para>
			<para
            >人们都擅长做加油鼓励者，而不是亲自下场参战。是不是跟各位家长一样，几乎所有家长都鼓励孩子，鸡娃，而不是对自己狠点，鸡自己。笨鸟先飞，笨鸟自己不打算飞，而是在窝里生蛋，他们把希望寄托在蛋上。</para>
		</simplesect>
		<simplesect id="自驱者的原动力">
			<title>自驱者的原动力</title>
			<para>人要想横下心来做一件事的动机是什么？是理想吗？是目标吗？是信念吗？</para>
			<para
            >都不是，所谓理想、目标、信念都是溢美之词，说的太高大上了，其实没有那么高尚，人是激素驱动的动物，人的一切行为是激素作用的结果。</para>
			<para
            >各位想想你们的初恋，当你第一次拥抱孩女时情景，不由自主地生理勃起，女孩被吻过之后是不是瞬间上头，近乎昏迷，甚至发出呻吟。这就是激素作用，你用精神和意志力也难以控制，同时会建立激励回路，让你下次还想要。</para>
			<para
            >知道这个原理之后，我们做的就简单了，你做任何事情要考虑，是否能达到激励回路，让身体分泌多巴胺，内啡肽奖励你。以健身和体育运动为例。</para>
		</simplesect>
		<simplesect id="为什么健身很难坚持">
			<title>为什么健身很难坚持？</title>
			<para
            >健身产生多巴胺，建立大脑奖赏回路，本质上是一种激素驱动行为。你之所以爱健身，迷上了健身，是在你运动时，身体激素在持续奖励你，所以我说健身是一种自慰行为。</para>
			<para
            >很多人认为健身的人具备自律，自驱，自我管理…… 等等优秀的品质，的确成功人士都很自律，但是为啥更多自律的人都不成功？？？</para>
			<para
            >仔细想想「自律」这个词，为啥会有那么多人去「健身」？而不是去「读书」？</para>
		</simplesect>
		<simplesect id="精神激励方法">
			<title>精神激励方法</title>
			<para
            >获得精神上的激励回路的难度，远远大于肉体。肉体是直接通过神经网络触发人体激素分泌，仅需零点几秒就能达到效果。例如去爱抚女性的身体，甭说是私密部位，就是女孩的手跟脚，都能瞬间让你上头。你的大脑会瞬间分泌激素（激素的英文是荷尔蒙HORMONES）奖励你。</para>
			<para
            >对比去看名著《金瓶梅》效果明显差很多，我是多次拿起，放下，至今都无法读完这部伟大的作品。估计除非是单身，没有体验过肌肤之亲的人可以读完。</para>
			<para
            >因为精神上的自律，远比肉体上的自律更难。你能做到肉体上禁欲，却难阻止精神上意淫。</para>
		</simplesect>
		<simplesect id="怎样建立精神激励回路">
			<title>怎样建立精神激励回路</title>
			<para
            >只有毒品能够阻断激素，并立即建立更强的激励回路，几乎没有人能通过意志力戒掉毒品，毒品更直接，例如海洛因只需吸三次就能建立回路。</para>
			<para
            >这就是西方最初研发毒品的原动力，他们起初是给艺术家使用的，艺术家通过吸入毒品，可以获得更多的创作灵感，毒品能激发他们的想象力。但是毒品的副作用太大，副作用蚕食自身健康。最终人们放弃了，通过毒品来建立激励回路的想法。</para>
			<para
            >建立精神激励回路的时间也远远比肉体更长，需要长期坚持和训练，这也是有技巧的。</para>
			<para
            >我就以读书学习为例吧，之所以人们无法坚持读书学习，是因为没能建立激励回路，形成奖励闭环。成人读书跟孩子上学一样，不同的是孩子还有外部驱动，即家长和老师的鞭策和监督。而成人就只能依赖自己的意志力，你嗷嗷的学，学了之后呢？就没有之后了，所以没有建立激励回路。</para>
		</simplesect>
		<simplesect id="你应该这样学习">
			<title>你应该这样学习</title>
			<para
            >读书 -&gt; 总结 -&gt; 输出 -&gt; 分享 -&gt; 收到（点赞、收藏、分享）-&gt; 粉丝回馈 -&gt; 再创作</para>
			<para>当你粉丝量达到一定规模之后，还能带货赚钱，你就会更有动力。</para>
			<para
            >但是这个非常难的，你会发现知乎上大量的用户，是做不到的，他们更喜欢做「加油者」</para>
		</simplesect>
	</section>
	<section id="认识自己的差距">
		<title>认识自己的差距</title>
		<simplesect id="你是否意识到与身边人之间的差距">
			<title>你是否意识到与身边人之间的差距？</title>
			<para>反思了一下，职场这么多年，为什么有些人原地踏步，有些人突飞猛进。</para>
			<para>对于很多人来说，考上大学是他人生的巅峰，但从此就开始走下坡路。</para>
			<para>毕业进入社会这种差距就不经意间开始拉开了。</para>
			<para
            >从对同事的观察中，对工作的反应，反馈等等，就已经能看到他未来10年20年后的样子。</para>
			<para
            >每天相处8小时以上，在一起工作，一起吃午饭，你认为你跟同事的差距是什么？</para>
			<para>很少人会认识到这点，你去试问一下周围的同事，绝大多数会说没有差距。</para>
			<para
            >事实上差距相当大，因为每个人都有多面性，不同的面呈现给不同圈子，所以你看到的同事是他职场中的一面而已。</para>
			<para>奢侈品专柜的柜姐工作时间长了，他就误认为自己是上层社会的人。</para>
			<para
            >有这样一个真实故事，一个朋友开着雷克萨斯LX570去一个住在深圳的豪宅小区的朋友家做客，在等待外来车辆报备的时候，保安跟他聊起了越野车，听他吧啦吧啦吧啦吧啦......朋友以为他也是玩越野的，后来保安说越野还得奔驰大G，他的车不行@##￥%，最后朋友问他，你开什么车？他说：我没车。</para>
			<para
            >这就是一种幻觉或错觉，这名保安长期在豪宅区工作，偶尔也帮业主挪挪车，就以为自己属于这个圈层了。我们小区的保姆阿姨，他们常常聚到一起攀比谁家家境好，攀比薪资高。</para>
			<para
            >有时候我们与身边人的差距就像保安和业主，奢侈品柜姐和客户，保姆雇佣者之间的差距一样，我们却认识不到差距，感觉不到差距。</para>
			<para
            >例如：没钱人给有钱人讲投资理财，没车的人告诉有人的人怎么选车，没房的人告诉有房的人怎么选房。</para>
			<para>比认识不到差距更可怕的是，你被超圈了。</para>
			<para>超你一圈甚至数圈后又和你相遇，你却什么也没有发觉。</para>
			<para>当你发现你跟同事间的差距时，选择性视而不见。</para>
			<para>或看到如此大的差距，望尘莫及，最终放弃追赶。</para>
		</simplesect>
		<simplesect id="跳不出思维格局">
			<title>跳不出思维格局</title>
			<para
            >专业限制了你的想象力，专业让你坐井观天，你只能看到你专业的领域那片天空。专业会形成防火墙效应，护城河效应，专业被专业所限制。无法做到跳入，跳出的去思考。</para>
			<para>我们常常听到专业人士听非专业人士的意见，专业人士会说</para>
			<para>那不可能</para>
			<para>那行不通</para>
			<para>怎么可能</para>
			<para>即使你认识到了自己的不足可能也仅仅是工作上的（技术上的，业务上的）</para>
			<para>实际上你的差距是境界上的差距，是对人生的感悟，思维格局上的差异。</para>
		</simplesect>
		<simplesect id="你的终点是别人的起点">
			<title>你的终点是别人的起点</title>
			<para
            >跟一个朋友聊天，朋友刚刚跳槽到新公司，离职的那天，原公司的很多人同事羡慕她的工作，替她离开惋惜。</para>
			<para
            >但是他的同事没有意识到，他门羡慕的岗位是他门人生的终点，对于我的朋友那个岗位是她的起点，离开哪里在新的公司有更好的平台和发展空间。</para>
		</simplesect>
		<simplesect id="贫富差距的本质是能力的差距">
			<title>贫富差距的本质是能力的差距</title>
			<para
            >表面上是是金钱产生贫富差距，实际上核心是能力产生的差距。穷人会把公平挂载嘴上，认为是分配造成的，从不反思自己的能力！</para>
			<para
            >这个能力其实很早就显现出来，例如读书，成绩不会说谎，只是人们不承认罢了，此后人们产生的差距，均为能力所至。能力强的人，他的人生轨迹“一骑绝尘”，能力差的人“泥足深陷”。</para>
		</simplesect>
		<simplesect id="人与人的差距是软件还是硬件造成的">
			<title>人与人的差距是「软件」还是「硬件」造成的？</title>
			<para>我起初认为是「软件」造成，现在认为是「硬件」造成的。</para>
			<para
            >什么是软件：我们接受几乎同质化的教育，即我们的大脑中安装了相差无几的知识软体。这些软件就相当于出厂设置，后期可以自行升级（自学）</para>
			<para
            >什么是硬件：硬件还有另一个名字叫做「基因」，人体可以看作一个大型蛋白质构成的生物型计算机，有些人出生基因就注定了是i7级别的，更多人则是i5级别的，少部分人是i9级别的我们成为天才，还有天生有有缺陷就是i3级别。</para>
			<para>我们从两个视角去看待这个问题：</para>
			<para>垂直视角：不同学历确实反映了人与人的差距。</para>
			<para
            >水平视角：但是我们横向比较后，就觉得有问题了。相同学历下，并且家境相同，人与人的差距也是如此巨大。一部分人实现了阶层跃迁，更多的人是贴着白领标签的社会底层人。</para>
			<para
            >所以我得出是【硬件】造成的，相同学历下，大家的大脑里面都安装了相同的软件，虽然有些人后面会自己升级完善这个软件，但毕竟是少数人。</para>
			<para>造成人与人差距的就是大脑硬件的性能，如同CPU的性能一样。</para>
			<para
            >例如下棋，大脑硬件性能强的人，瞬间可以运算出整个棋盘的棋子行走步骤，而大脑硬件性能差的人，只能算出几步，更差的人，只能走一步看一步，临时决定下一步。</para>
			<para
            >所以，大脑硬件强的人，看到商业模式，可以理解推导是否可行，在股市能做出更多的预判，体现在对未来的预判，和解决问题时能想到多少种方式方法。快速完成碎片/规则数据的输出、处理和输出。</para>
			<para
            >大脑硬件弱的人，对未来没有预判能力，无法预测事件的发展，也无法做出及时应对。</para>
			<para
            >你跟柯洁，李世石脑子里安装了同一套围棋规则（软件），你就是下不过他们，为什么？他们能在一秒内穷尽棋盘上的所有可能。</para>
			<para
            >无论后天采用何种教育（鸡娃教育，衡水模式），都无法突破硬件天花板，所谓衡水模式，他们是采用了一种筛选手段（说白了就是生源），尽量录取 i7 和 i9 学员重点培养，作为榜样，再录取大量i5/i3学员用前面的榜样给他们洗脑，割他们父母的韭菜。</para>
		</simplesect>
		<simplesect id="突破思维和认知都是扯淡">
			<title>突破思维和认知都是扯淡</title>
			<para>网上很多教别人提升认知，突破思维文章和视频，都是扯淡。</para>
			<para
            >跟炒股差不多，赚钱钱，然后你再去看K线，你能说的头头是道，你的分析，你的决策……</para>
			<para
            >所以成功者也是如此，他们会寻找很多契合成功的要素，来说服自己，是这些要素导致了成功的结果。</para>
			<para
            >例如时间管理，自律，执行力………… 你找出一堆成功要素，他们在众多要素当中，选择了契合他们成功条件的要素。</para>
			<para
            >就像用易经去解读一下，关键看怎么解读，本身易经里面的话术就是两头堵，莫能两可，取决于用户想听到什么。</para>
			<para>所以成功者，并不是通过突破思维，打开格局来实现成功的。</para>
			<para>这个理论都是来自成功后的解读。</para>
		</simplesect>
		<simplesect id="差距是如何形成的">
			<title>差距是如何形成的</title>
			<para>你是如何一步步走向平庸的？</para>
			<para>前半生</para>
			<para>小时候：你现在就是上学，什么都不要想，考上大学就好了。</para>
			<para
            >考上大学以后，你的老师有跟你讲：把大学课程弄好，能毕业就可以了，其他你什么都不要管。</para>
			<para
            >等你进入社会，参加工作后，无数烦恼，工作，恋爱，买房，买车，生孩子，学位......</para>
			<para>无情的社会让你的梦想破灭。</para>
			<para>后半生</para>
			<para>人与人之间的差距取决于工作和睡觉之外的8小时。</para>
			<para
            >人的一生中，1/3的时间在睡觉，1/3 的时间在工作，剩余1/3的时间是可支配时间。就是说你的同事在睡觉，你也在睡觉，你的同时在工作，你也在工作。</para>
			<para
            >人与人所产生的差距（在智商和教育背景相同的情况下），就是因为剩余（1/3）可以支配时间造成的。</para>
			<para>沉浸在任何一个领域学习 10000 小时，你就成为那个领域的专家。</para>
			<para
            >别人在努力，你在玩，差距就是这样形成的。真正拉开你与周围人之间差距的，是自学能力。</para>
		</simplesect>
		<simplesect id="知识构成">
			<title>知识构成</title>
			<para>知识构成，20%的知识来自学校，80%的知识来自社会。</para>
			<para
            >普通人获取知识的方式主要是学校，老师和统一的课本。同样的模式灌输给千千万万的学生，学校是流水线式的教出同样的学生。你学到的知识，别人也学到了。</para>
			<para
            >人与人的差距就是从社会渠道获得的80%知识，这80%的知识来个各种渠道，读书只是其中之一，可能有人苦苦摸索出来的，从电视上看来的，有些饭局上听来的，有些是喝茶聊天交流出来的，有些是父辈言传身教得来......</para>
			<para
            >你必须对这个世界持续保持好奇心，并积极探索新知识，因为这个世界是在持续变化的，知识是迭代的，会过时的，学校只负责教育下一代，教育下一代解决不了成年人的无知问题。</para>
		</simplesect>
		<simplesect id="怎样做出改变">
			<title>怎样做出改变？</title>
			<para>人与人的差距体现在三个方面：</para>
			<para>认知的差距</para>
			<para>行动力的差距</para>
			<para>坚持和韧性的差距</para>
			<para>认清自己，给自己一个客观的评估：</para>
			<para>天赋，看自己擅长什么?</para>
			<para>兴趣，看自己喜欢什么?</para>
			<para>性格，看自己适合什么?</para>
			<para>能力，看自己胜任什么?</para>
			<para>价值观，看自己重视什么?</para>
			<para>认知的差距</para>
			<para
            >毫无疑问认知的差距是最大的，能意识到自己不知道的人不多，更多的人是不知道自己不知道。</para>
			<para>行动力的差距</para>
			<para
            >行动力的差距，这是关键，如果悟性差一点没关系，得行动不是想，知行合一很难，觉得自己知道，实际行动南辕北辙。</para>
			<para
            >例如减肥、都知道要管住嘴迈开腿，实际能做到的已经不再担心减肥这个问题！不管目标多大，需要一步一步才能到终点！</para>
			<para>坚持和韧性</para>
			<para>实际就是长时间的努力、百折不挠，时间将会回报你！</para>
			<para>你的天赋与职业不匹配</para>
		</simplesect>
	</section>
</chapter>
