<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<chapter id="index"><?dbhtml dir="global"?>
	<title>世界与格局</title>
	<section id="委内瑞拉不值得半点同情">
		<title>委内瑞拉不值得半点同情</title>
		<para
        >委内瑞拉不值得同情，马杜罗总统更不值得同情，委内瑞拉走到今天就是马杜罗总统的一系列政策所致，搬起石头往自己脚面上砸。</para>
		<para>国家还没富裕就患上了发达国家病：高福利养懒汉！！！</para>
		<para
        >坐拥全球最大石油储量，本可凭资源红利惠及民生、发展多元产业，却偏偏沉迷于价格管制、盲目国有化的短视操作，将石油巨头变成政治工具，任由产能断崖式下跌；把石油美元挥霍在不可持续的福利泡沫里，既无风险储备，也无长远规划。当油价暴跌，财政瞬间崩盘，只能靠印钞续命，最终酿成百万级恶性通胀，让民众为政策失误买单，曾经的 “石油富国” 沦为经济崩溃的典型样本。说到底，这不是外部制裁的锅，而是治理失能种下的苦果。</para>
		<para
        >西方诸多发达国家正深陷一种发展魔咒：为争夺选票，政客竞相向底层民众许诺高昂福利；底层选民则形成 “福利导向” 的投票逻辑，谁给出的福利政策更优厚，就将选票投给谁。而为支撑高福利所推行的富人重税政策，又往往引发富人阶层大规模移民，最终陷入福利难以为继的困局。</para>
		<section id="欧洲 VS 美国">
			<title>欧洲 VS 美国</title>
			<para
            >欧洲做法就是向中产征收高额所得税，发放给那些不工作的本地人，这种高税率导致了大量精英阶层移民到美国。而美国则通过减税政策，吸引了全世界的精英移民美国。</para>
			<para
            >欧洲除了阿斯麦，ARM找不到其他科技公司，我们能想到的都是传统企业例如西门子、博士、宝马、奔驰…… 最近几年你有听过西门子有重大突破的产品吗？宝马、奔驰、奥迪产量加起来都不如丰田，欧洲在集体走下坡路。</para>
			<para
            >美国！正因为制度能持续吸引全球各地的顶尖人才汇聚于此，催生出一众引领行业的科技巨头。</para>
		</section>
		<section id="看中国">
			<title>看中国</title>
			<para
            >其实不仅仅是委内瑞拉，拉美，非洲都存在“高福利养懒汉”的现象，其实解决问题的核心是，不要让社会底层参与国家决策。</para>
			<para
            >这就不得不说我们制度的先进性，我们是人民代表大会制度，人民向人大代表反应社会各个阶层的诉求，负责人的人大代表也会下基层了解民意，由受过高等教育的人大代表吧收集的民意形成提案，提交给中央做决策。</para>
			<para>网络用户群体可大致分为两类核心特征的群体：</para>
			<para
            >一类是内容生产型用户，主动创作内容、输出观点立场，部分人以自媒体为载体实现知识变现；</para>
			<para
            >另一类是内容消费型用户，以浏览、接收内容为主，倾向于免费获取信息，表达多偏向情绪宣泄，也是网络流量的主要构成者。</para>
			<para
            >在信息传播过程中，内容消费型用户往往更容易受到内容生产型用户的观点引导。精心包装，策划专为中国人定制的文案，让中国底层网民产生了扭曲的价值观。例如，他们只看到西方的高福利，免费医疗，免费教育，免费养老，却看不到钱从哪里来？他们要西方的福利，却不想交高额所得税。中国人纳税比例是很低的，14亿人口中，只有不到1亿人在交税。</para>
			<para
            >而理解国家这些政策需要很高的门槛，需要搭建跨学科的知识框架，还需要结合经济学、社会学、政治学、法学、统计学等多领域知识，才能看懂政策的底层逻辑、制定背景和影响路径。</para>
			<para
            >我们常常看到大家聚在一起聊国际地缘政治，俄乌战争、巴以冲突、委内瑞拉，甚至为自己的观点争论的面红耳赤。我曾经跟一个人讲，既然你这么有见解，为什么不起一个公众号/短视频号，把你的观点写成文章，做成视频，这时他们沉默了。而我另一个同事，看到了俄乌战争带来的红利吗，已经做起了对俄外贸。</para>
			<para
            >聊八卦（国际时事）跟真正懂政治，差的是十万八千里，二者有着天壤之别。前者不过是地摊上的碎片化谈资，无法触及政策背后的底层逻辑，更不能洞察国际博弈的深层脉络和大国的战略布局。同时也不能形成完整的系统、以及严谨的判断框架。</para>
			<para
            >所以说，对咱们中国人而言，过好自己的生活、守护好身边的幸福，就是最实在的事，犯不着瞎操心那些国际政治。我们只需要相信国家，政府会把一切安排妥妥的，把岁月静好的底气交给日益强盛的祖国。</para>
		</section>
	</section>
	<section id="美国人的斩杀线看美国如何清理社会低端人口">
		<title>美国人的斩杀线：看美国如何清理社会低端人口</title>
		<para>最近美国出一个新词：斩杀线。</para>
		<para
        >“斩杀线”源自游戏，指目标血量低至可被一击/一套连招稳定击杀的临界值；后引申为个人财务等跌破即触发不可逆崩盘的红线。</para>
		<para>关于美国斩杀线我就不多做介绍了，网上文章很多，请自行搜索。</para>
		<para
        >很多国人不理解，为什么作为世界灯塔的阿美丽卡会出现斩杀线。其实不难理解，大白话“清理社会低端人口”，美国人干这事都不避讳，并且会将这种思维通过媒体传达给人们。典型的就是好莱坞电影，例如《复仇者联盟》灭霸通过宝石手套打个响指，清理了宇宙一半的人口。更早的恐怖片《生化危机》也是一样的中心思想，毁灭人类，重新建立新秩序。</para>
		<para>为什么美国会系统性地推动底层人口的“物理清除”计划？</para>
		<para
        >其实理解这个问题特别简单。你之所以不理解，是因为你从小接受的是马克思思想，你从未用纳粹思想和日本军国注意思想思考问题，你还在用“人”的逻辑看世界。</para>
		<para
        >如果你把美国社会理解成股份有限公司就没那么难理解了，每个州就是一个股东，美利坚合众国就是股份有限公司，总统就是董事长，州长是股东，人民就是他的员工。</para>
		<para
        >所谓的“斩杀线”就是公司资产和负债的临界点，斩杀线之上是资产，为公司源源不断创造价值。临界点之下是负债，持续消耗公司现金流。</para>
		<para
        >当一个美国人年收入低于4万美元，一旦失去经济来源，信用评分清零，他无法租房，失去了固定住址，沦为流浪汉。他不在为阿美丽卡股份有限公司创造价值（无法纳税，无法缴纳房产税，无法贡献消费）在金字塔顶层游戏设计者的游戏里，他瞬间从“资产”变成了“负债”。</para>
		<para
        >公司对待负债的逻辑是什么？是剥离，是清算，是止损。优化员降本增效，就提上了日程。</para>
		<para
        >美国（资本主义）是一个效率至上的国家，为了加速底层人口清理速度，政府提供buff叠加包。</para>
		<para
        >美国是一个全民持枪的国家，你会惊奇地发现，枪击案更多发生在社会上层，刺杀政客，领袖，社会KOL（意见领袖），而不是底层互射，即使是底层零元购也极少会持枪。</para>
		<para>这就是美国社会稳定的基石：奶头了+叶子+芬太尼</para>
		<para>如果再来一场“疫情”牛就是美国收割底层的盛宴！</para>
		<section>
			<title>中国斩杀线在哪里？</title>
			<para
            >看到很多居心叵测的博主，又在制造流量，他们提出了：35岁斩杀线、医疗斩杀线、教育斩杀线……</para>
			<para>观点为何不成立？</para>
			<para
            >“35岁斩杀线”并不是国家意志，而是局部现象，企业行为，即互联网重灾区，并不是全产业链都存在，而是用人逻辑、市场供需与社会观念共同作用的结果。随着政策完善、国家已经开始重视并整治，《就业促进法》禁止年龄歧视，多地事业单位、国企已放宽年龄至45岁，政策层面正破除壁垒。</para>
			<para>我们从未抛弃社会低收入者</para>
			<para
            >三年疫情，我们可以对比中美的态度。对于美国这是一次清理低端人口千载难逢的机会，任意让病毒肆虐传播，美国富人享受顶级医疗，全靠身体硬抗，3年死亡123万人。反观中国只有5000人，这些人当中更多是体弱多病者和老人。</para>
			<para>中国人你要知道：美国是没有五保户的，美国流浪汉的评价寿命是4年。</para>
		</section>
		<section>
			<title>中国人痛苦的根源在哪里？</title>
			<para>我常常说中国有两个中国，一个叫北上广深，另一个叫二三线城市。</para>
			<para
            >如果像美国那样，北上广深（四个州）自给自足，那么这些城市的人是可以过上欧美那样生活的。</para>
			<para
            >可我们是一个拥有14亿人口国家，其中只有1亿人缴纳个人所得税和社保基金，贡献主要来自北上广深一线城市的白领。</para>
			<para>一线城市白领，我凭什么交那么多税，养你们，这钱孝敬父母不好吗？</para>
			<para
            >二三线城市的低收入者，西方免费医疗，免费教育，免费养老……国家怎么不关心我？为什么给非洲人发钱……</para>
			<para
            >人们在媒体上看了太多的美式生活，深深地被美式文化影响，以及美式价值观。让中国人产生了幻觉，他们向往美式生活，又想要中国式的系统性兜底保障。所以我们看到无数加入美籍的人舍不得注销中国户口。</para>
		</section>
	</section>
	<section id="俄罗斯不用核武器很难真正赢下俄乌战争">
		<title>俄罗斯不用核武器，很难真正赢下俄乌战争</title>
		<para
        >从 2022 年 2 月 24 日全面冲突爆发至今，俄乌战争已经打了四年多。</para>
		<para
        >一开始，国内很多人一边倒地认为“普大帝必胜”，认为俄罗斯会很快结束战斗，乌克兰撑不了多久。但战争发展到今天，局势早已不是当初想象中的闪电战，而是进入了长期焦灼、反复消耗、技术不断升级的阶段。</para>
		<para
        >作为一个有独立判断意识的人，我从一开始就不认为俄罗斯能够快速结束这场战争。原因很简单：战争不只是看军队规模、武器数量和国土面积，更要看一个民族的抵抗意志。</para>
		<para
        >很多媒体报道明显偏向俄罗斯，更多时候也习惯负面描述乌克兰。但如果冷静观察就会发现，乌克兰人的战斗意志并没有被打垮。前线士兵仍在持续抵抗，并没有出现大规模投降、崩溃和逃兵潮。只要一个民族抵抗的火种没有熄灭，这场战争就很难被外部力量轻易终结。</para>
		<para
        >更关键的是，乌克兰并不是被动挨打。相反，乌克兰在不断进行战术创新，很多打法此前从未出现，可以说乌克兰在这场战争中把低成本无人机、战场数据链和快速迭代结合到极致，形成了高度适应俄乌战场的新战法。无人机工厂 7×24 小时持续运转，大量低成本无人机被投入前线，袭击频率越来越高，甚至频繁打到俄罗斯纵深目标。</para>
		<para
        >俄罗斯原本的优势，是更大的国土纵深、更完整的军工体系、更庞大的兵员储备，以及传统陆军在火炮、装甲和弹药消耗上的规模能力。按照传统战争逻辑，俄罗斯可以依靠钢铁洪流、炮兵推进和长期消耗，把战争拖入自己更擅长的节奏。</para>
		<para
        >但如今，无人机集群、卫星通信、远程操控、AI识别和低成本精确打击，正在削弱这些传统优势。低成本无人机让乌克兰可以用更小代价持续打击俄军阵地、后勤线、弹药库、机场、炼油设施和纵深目标。俄罗斯的规模优势仍然存在，但它不再能稳定转化为战场上的压倒性优势。</para>
		<para
        >结果就是，战争从“谁拥有更多坦克、火炮和士兵”，转向“谁能更快发现目标、连接目标、打击目标，并用更低成本持续消耗对方”。俄罗斯想靠传统优势快速压垮乌克兰，已经变得越来越困难；乌克兰则通过无人机和远程打击，把战争拖入一种高频、分散、低成本、长期消耗的新形态。</para>
		<para
        >最近更值得警惕的是一种新趋势：公开报道已经显示，无人机作战正在把“前线士兵”和“远程操控者”拆分开来。“前线士兵”的主要任务，不再是长时间坚守阵地，而是负责无人机的部署工作，包括运输、组装、布置、启动，然后迅速撤离，转往下一个作战区域。“远程操控者”借助星链卫星通信系统，让无人机实现远程联网，真正的操控与攻击决策，在远离战场的地方完成。</para>
		<para
        >更可怕的是，操控无人机的人并不一定是乌克兰士兵，而是我们身边的普通人。乌克兰将作战平台接入互联网，它不再只是军队内部封闭的作战系统，就像 Steam 游戏平台一样，玩家（操作者/飞手）登录平台、领取任务、远程控制无人机攻击目标，任务完成后获得奖励。</para>
		<para
        >如果这种模式继续发展，而国际社会和联合国又缺乏有效限制，战争的边界就会被进一步扩大。无人机操控权限会从军事人员手中外溢，普通人也能以某种形式参与战争。一个坐在屏幕前的普通游戏玩家，只需要接入平台，就能通过远程操控参与杀戮，并从中获得佣金。</para>
		<para
        >你可以想象这样一种场景：你走进网咖或咖啡厅，坐在你对面的人，正在某个平台上“接单”，远程操控无人机攻击俄罗斯目标。整个过程看起来就像玩一局“吃鸡”游戏一样简单。更极端一点，这会演变成某些人的副业：随时随地，躺在沙发上接一单，比打一局“王者农药”更刺激，还能赚外快。</para>
		<para
        >有了这种技术和模式，俄乌战争的天平已经发生变化，局势不再简单地向俄罗斯一边倾斜。未来，俄乌战争的走向更加难以预测。俄罗斯很难占到明显便宜，而乌克兰可以通过低成本无人机持续消耗俄罗斯。即便一方最终取得战场优势，也要付出惨痛代价。常规战争框架下，快速结束战争已经变得极其困难；如果俄罗斯想在短时间内彻底改变战局，唯一的极端选项就是使用核武器。但核武器一旦被使用，战争就不再是俄乌之间的战争，而会把整个世界拖入更危险的深渊。可以说，俄乌战争没有真正的赢家。</para>
	</section>
	<section id="英国强行国有化中国老板12亿英镑没了我们当年也干过同样的事">
		<title>英国强行国有化，中国老板12亿英镑没了？我们当年也干过同样的事</title>
		<para>最近，英国政府将中国敬业集团旗下的英国钢铁公司收归国有，这条新闻刷屏了。</para>
		<para
        >一看到“国有化”“中企投资可能归零”这些词，不同年龄、不同经历的人，往往会产生不同的反应。</para>
		<para
        >一些70后虽然没有亲历土改和上世纪50年代的工商业改造，但他们离父辈、祖辈的记忆更近。过去发生过什么，他们或许听过不少，只是不一定能讲清楚其中的法律和政策细节。</para>
		<para>我们80后对这段历史的了解，更多来自课本。</para>
		<para
        >对于土改，我们比较容易理解，无非是课本里那句“打土豪、分田地”。但是，对于新中国成立后的工厂国有化，我们的印象就模糊多了。政治课里经常出现“资本家”“公私合营”“社会主义改造”等词，可企业究竟是怎么从私人手里转到国家手里的，原老板有没有得到补偿，外国人的工厂又是怎么处理的，课本通常没有展开。</para>
		<para
        >至于更年轻的一代，他们是在中国企业大规模走向海外的年代长大的。看到中国企业在外国遭遇审查、制裁甚至被政府接管，第一反应往往是愤怒：英国是不是在明抢中国企业？</para>
		<para>而我作为一个80后，看到这条新闻时，脑子里冒出的第一个念头却是：</para>
		<para>曾经的我们，不也处理过许多外国公司吗？</para>
		<section>
			<title>那些消失的外国工厂</title>
			<para
            >小时候跟大人一起听收音机，经常听到几个熟悉的名字：秋林公司、正阳河酱油厂、哈尔滨啤酒厂……</para>
			<para
            >这些企业背后，有的曾经是俄国人创办的，有的被日本资本控制过，有的与德国商人有关。后来，它们都成了我们熟悉的国营企业或者本土品牌。</para>
			<para>那么，当年我们究竟是怎么处理这些外国企业的？</para>
			<para>是不是像很多人想象的那样，一声令下，把工厂没收，让外国资本家空着手离开中国？</para>
			<para>答案并没有这么简单。</para>
			<para>新中国成立初期，处理的企业大致可以分成几类。</para>
			<para>第一类是官僚资本和敌对国家在华财产。</para>
			<para
            >《共同纲领》明确提出没收官僚资本归国家所有。日本战败后，其在华资产的处置还涉及敌产接收和战争遗留问题。这类财产带有战争、政权更替和敌国资产的特殊性质，不能简单等同于和平时期的普通外国投资。</para>
			<para>第二类是中国民族资本家的企业。</para>
			<para
            >这些企业也不是一开始就被无偿没收。国家主要通过加工订货、统购包销、公私合营等方式逐步改造。1956年全行业公私合营以后，国家按照核定的私股金额，向原来的私股股东支付年息5%的“定息”。官方党史资料称，国家通过“四马分肥”和定息等方式，先后向私营工商业者支付了30多亿元，作为“和平赎买”的代价。<ulink url="https://dangshi.people.com.cn/n/2014/0915/c85037-25664442-4.html">人民网党史资料</ulink></para>
			<para
            >当然，站在原业主的角度，这种由国家确定价格、期限和支付方式的“赎买”，是否等同于今天所说的公平市场补偿，完全可以继续讨论。但它和“一分钱不给，直接抢走”仍然不是一回事。</para>
			<para>第三类才是一般意义上的外国企业。</para>
			<para
            >对于仍在中国合法经营的外资企业，当时采取的是“区别对待、个别处理”。有的被管制、征用或者征购，有的通过谈判转让，有的自行撤资。中国社科院的一份研究指出，1950年代不少合法经营的外资企业，是通过有对价转让的方式转为国营企业的；直到1960年前后，随着瑞士、丹麦等企业完成转让，大型外资企业才基本退出中国大陆。<ulink url="https://gjs.cass.cn/kydt/kydt_kycg/201912/t20191210_5056540.shtml">中国社会科学院工业经济研究所</ulink></para>
			<para
            >朝鲜战争爆发后，情况又发生了变化。美国冻结中国在美资产，中国随后管制美国在华企业。这已经不只是普通经济政策，而是战争、封锁和外交对抗的一部分。</para>
			<para
            >历史遗留的财产问题也并没有全部不了了之。1987年，中英两国签署协议，相互解决1949年以后形成的历史财产索赔。中国向英国支付了2346万余英镑，英国向中国支付380万美元；英方所得款项随后用于补偿英国企业和个人索赔者。<ulink url="https://hansard.parliament.uk/Commons/1987-06-26/debates/b90e1df2-4dfd-49c5-983a-e677a8fb4092/China">英国议会记录</ulink></para>
			<para
            >所以，说“新中国当年无理由没收了所有外国公司”，并不准确；说所有外资都得到了充分、公平、及时的补偿，同样过于简单。</para>
			<para>真实历史处在两者之间。</para>
		</section>
		<section>
			<title>英国这次是不是“明抢”？</title>
			<para>再回到英国钢铁事件。</para>
			<para
            >敬业集团2020年以约5300万英镑收购英国钢铁公司，并称此后累计投入超过12亿英镑。这里的“12亿”是英镑，折合人民币超过百亿元，而不是一些标题给人造成的“12亿元人民币”的印象。</para>
			<para
            >2025年4月，英国议会通过《钢铁工业（特别措施）法》，政府由此取得对英国钢铁公司经营、资产和原料供应的控制权。到了2026年7月，英国又通过《钢铁工业（国有化）法》，并于7月16日正式将英国钢铁公司转入公共所有。<ulink url="https://www.gov.uk/government/news/government-brings-british-steel-into-public-ownership-to-protect-uk-steelmaking">英国政府公告</ulink></para>
			<para
            >因此，从英国国内法角度看，这并不是几个官员闯进工厂、贴张封条就把企业抢走。英国政府先推动议会立法，再依据法律完成股权转移。</para>
			<para>但是，有国内法律依据，不等于它在国际法上当然没有问题。</para>
			<para
            >中英两国1986年签署的投资保护协定规定，一方可以为了公共目的征收或者国有化另一方投资者的财产，但必须给予“合理补偿”。补偿原则上应以征收发生或者征收意图公开之前的投资实际价值计算，同时应包括利息，并允许投资者就估值寻求独立审查。补偿金额争议在一定条件下还可以提交国际仲裁。<ulink url="https://treaties.un.org/doc/publication/unts/volume%201462/volume-1462-i-24812-english.pdf">联合国条约文本</ulink></para>
			<para>这意味着，国家并非绝对不能国有化外国企业。真正的问题是：</para>
			<para>国有化是否为了真实的公共目的？是否带有国籍歧视？程序是否正当？补偿是否合理、及时、有效？</para>
			<para
            >英国政府认为，英国钢铁长期亏损、财务状况恶化，其当前商业价值已经为零，因此敬业可能得不到多少补偿。但英国政府同时承认，法律要求建立补偿机制，由独立估值机构判断究竟应不应该赔、应该赔多少，敬业也有权向英国上级法庭提出申诉。<ulink url="https://hansard.parliament.uk/commons/2026-07-16/debates/335fdcc7-6aa0-4936-af95-54472c5753ea/WrittenStatements">英国议会声明</ulink></para>
			<para>敬业集团的立场则完全相反：它要求英国政府补偿5300万英镑收购款和此后超过12亿英镑的投入。</para>
			<para>但这里也要注意一个基本常识：</para>
			<para>投资了多少钱，不等于企业今天就值多少钱。</para>
			<para
            >一家企业累计投入12亿英镑，可能仍然因为持续亏损、设备老化、债务和环保责任而变得不值钱。反过来，如果一家企业之所以走到“价值为零”，部分原因是政府长期干预、政策变化或者提前接管，那么政府也不能先把企业价值压低，再按照零估值将它拿走。</para>
			<para
            >因此，这场争议真正的战场，不是“英国有没有权国有化”，而是“国有化前的企业究竟值多少钱，以及价值损失由谁造成”。</para>
		</section>
		<section>
			<title>我们当年的历史，不能替英国今天免责</title>
			<para
            >有人会问：既然我们过去也曾征用、管制或者国有化外国企业，那么今天英国这样对待中国企业，我们是不是只能默默接受？</para>
			<para>我的答案是：不能这样推导。</para>
			<para>第一，今天的国际投资规则和上世纪50年代完全不同。</para>
			<para
            >当年处于战争结束、政权更替、冷战封锁和经济制度重建的特殊时期。今天的中英两国之间有正式的投资保护协定，企业也拥有诉讼、仲裁和索赔渠道。不能拿七十多年前的政治环境，直接替今天的行为辩护。</para>
			<para>第二，评价英国今天的行为，不应取决于中国过去是否做过类似的事。</para>
			<para
            >如果我们过去有些处理方式不够公平，那应该认真面对历史，而不是因此放弃今天依法维权的权利。一个人过去受过亏待，不意味着他以后就可以亏待别人；一个国家过去采取过强制措施，也不意味着它的企业今后在海外就活该被没收。</para>
			<para>第三，法律依据不等于行为必然正当。</para>
			<para
            >英国确实立了法，但法律本身是否符合中英投资保护协定，估值是否公平，补偿是否充分，仍然可以被审查。印度或者其他国家如果用“国家安全”作为万能理由，对中国企业进行歧视性征收，也不能因为它在国内通过了一部法律，就自动变得合理。</para>
		</section>
		<section>
			<title>最后决定英国信誉的，是赔偿</title>
			<para>所以，现在就说敬业集团12亿英镑全部“打了水漂”，还为时过早。</para>
			<para
            >英国政府已经完成国有化，这是事实；敬业失去了英国钢铁公司的控制权，也是事实。但最终损失多少，要看补偿方案、独立估值、英国国内诉讼以及可能发生的国际仲裁。</para>
			<para
            >如果英国能够证明国有化确有公共利益需要，程序公开透明，并按照征收前的合理价值给予补偿，那么这属于国家依法实施的国有化。</para>
			<para
            >如果英国一边承认英国钢铁关系国家安全、供应链和数千个就业岗位，一边又声称这家企业“一文不值”，借国内立法逃避合理补偿，那么它损害的就不只是敬业集团的利益，更是英国自己的投资信誉。</para>
			<para>这件事给中国企业的教训也非常现实。</para>
			<para
            >收购一个国家的钢铁、港口、能源、通信等战略资产，从来不只是商业问题。企业买下了股权，不等于买下了不受政治干预的绝对产权。项目越具有战略意义，东道国改变规则的风险就越高。</para>
			<para>但这种风险不意味着中国企业只能认栽。</para>
			<para
            >国家可以为了公共利益征收财产，却不能把“国家安全”变成拒绝补偿的通行证。我们不必因为自己的历史而沉默，也不必只靠愤怒表达立场。</para>
			<para>真正应该追问的是：</para>
			<para>英国究竟依据什么标准，把一个值得国家紧急立法保护的企业，估值为零？</para>
			<para>这个问题，才是敬业集团12亿英镑投资会不会真正打水漂的关键。</para>
		</section>
	</section>
	<section id="为什么巴以冲突不可调和">
		<title>为什么巴以冲突不可调和？</title>
		<para>中国人有句俗话叫：非我族类，其心必异。但实际情况是中国56个民族其乐融融。</para>
		<para>作为中国人我们很难想像为什么巴以冲突不可调和。</para>
		<section>
			<title>为什么战争停不下来？</title>
			<para>巴以冲突双方进入了死循环，为什么停不下来，这要从哈马斯和以色列的兵员的来源说起，以色列是全民兵役，哈马斯呢？哈马斯今天的士兵，就是10年前站在废墟上看着父母眼睁睁被犹太人屠杀的那些孩子。同理，现役的以色列士兵也是当年屠杀巴勒斯坦人或被巴勒斯坦复仇杀死的父母的以色列小朋友。</para>
			<para>他们对对方都充满着仇恨，所以双方下手从不手软。</para>
			<para>日本人应该很庆幸美国人送给他们的原子弹，提前结束了战争，让太君的后代得以善终，否则当年中国百姓/国军/共军的小孩长大一定找他们复仇。</para>
			<para>这才是巴以冲突不断发生战争，停不下来的根源？</para>
		</section>
		<section>
			<title>是什么在支撑巴勒斯坦人战斗？</title>
			<para>你很难想象，很多中东武装组织就像打不死的小强，总能星星之火可以燎原。</para>
			<para>肯定有人想不通，为什么主力部队被打散了，剩下的散兵会组织起来打游击。这在我国抗日战争，国共战争都比比皆是。例如东北抗联，东江纵队、铁道游击队……不一一举例。</para>
			<para>他们很多人当初当兵，不是为了一口饭，就是被抓壮丁，从心底他们并不情愿，那些所谓的国家荣誉什么的，对于没有受过教育的底层农民是无感知的，我常常说抗战中战死的军官都是来自地主家的儿子，因为他们受过私塾教育，懂得国家的概念，他们才真正爱国。一旦部队被打散了，也没人管他们了，为什么他们不一哄而散，各回各家呢？</para>
			<para>这个问题要从心理学回答，是「信念」支撑他们在战斗。「信念」在心理学中成为：意志行为，为达到预定目的，经过努力、克服困难而采取的一系列自觉行动称为意志或意志活动。 其中每一有动机、有目的的行动谓之行为。</para>
			<para>在生活中你有没有过，失去了信念，突然人生就没了目标，那是非常痛苦的，我就曾经有过这样的经历。我2000年来到深圳，我就给自己定下了目标10年实现买车买房结婚生子，我如期完成给自己定下的目标，但是接下来我没了方向，极度痛苦，直到后来找到了创业方向，我的激情又回来了。我同事很不理解我，常常说，如果想你一样有钱，我早就卸甲归田回家养老了。</para>
			<para>所以那些农民的孩子，虽然没有受过什么高等教育，跟着部队耳濡目染，慢慢懂得了国家荣誉，知道自己的目标和信念，并且经过每次战斗，都能看到胜利结果，距离目标越来越近，这会不断加强自己的信念。此时你剥夺他的信念远远比剥夺他的生命更痛苦。</para>
			<para>可以这样形容，巴勒斯人生活在地狱，在地狱中星星之火，让他们看到希望，是支撑他们活下去的希望，继续战斗下去。</para>
		</section>
		<section>
			<title>巴勒斯坦和以色列不可调和的根源在哪里？</title>
			<para>首先，巴勒斯坦和以色列两个民族信奉的宗教伊斯兰教和犹太教都是一神论宗教，伊斯兰教信奉真主阿拉，犹太教教信奉雅赫维（Yahwism，基督教中译为“耶和华”，也被称为“上帝”）为宇宙独一无二的真神。同时两个宗教都是排他的，把其他教称为异端。</para>
			<para>这使得，两个民族对同一块土地也提出了排他性的主权要求。巴勒斯坦人要求犹太人归还所有被占领的土地，犹太人每次冲突得寸进尺，同时想吧巴勒斯坦彻底赶走。</para>
			<para>其次，1987年12月由巴勒斯坦人谢赫·艾哈迈德·亚辛创立，在巴勒斯坦成立伊斯兰抵抗运动组织，简称“哈马斯”，是由“伊斯兰”、“抵抗”、“运动”3个阿拉伯语词头字母拼写而成。。</para>
			<para>在宗教上，哈马斯崇尚伊斯兰传统思想，信仰伊斯兰教义。但政治上，它主张恐怖暴力斗争，以武力彻底解放从约旦河西岸到地中海的“全巴勒斯坦”土地，实现建立一个以耶路撒冷为首都的独立的巴勒斯坦国的目标，拒绝承认以色列生存权利。</para>
			<para>最后，以美西方国家为首的利益集团干预，支持以色列各种暴行，打压巴勒斯坦，制造动乱，是美国维持自己在中东利益的手段。</para>
			<para>巴以冲突的背后虽然隐藏着历史、宗教、文化因素，但是更有美西方大国干预挑唆，刻意制造矛盾，这使得解决巴以冲突变得非常复杂。所谓和谈更多是让巴勒斯做出让步，以色列从不吃亏，即使冲突暂时停止，只要主要矛盾与根本问题没有得到解决，后面还会继续爆发一系列大的冲突。</para>
		</section>
		<section>
			<title>阿拉伯国家为什么不团结？</title>
			<para>阿拉伯国家有着同样的信仰，为什么他们不团结呢？很多阿拉伯国家是一些大家族在掌权，类似我们的民国时期的军阀，打起仗来是花他们自己家的钱，都有自己的小九九，很难做到万众一心，把民国大总统孙大夫（Doctor sun）气吐血。</para>
			<para>其实历史在不断重演，想象当年，红军也是藏在老百姓中，鬼子跟国军也是没有办法。鬼子也是采用屠杀百姓策略，老将也说宁可错杀一千不能放过一个。</para>
			<para>我们为什么能赢得战争，首先我们有信念，有明确的目标，有策略，有计划，由中央领导，政治正确。</para>
			<para>伊斯兰抵抗运动，依托宗教的哈马斯组织，最多相当于我们太平天国的洪秀全（洪天王，耶稣二儿子）宗教那套只能给底层人民洗脑，建国和管理国家需要的社会科学，巴勒斯坦人民受教育程度比较低，尤其是女性。</para>
			<para>话又说回来，人们能为祖国现身，宗教洗脑不靠谱，因为宗教将的是无私奉献，我们前辈能抛头颅洒热血，都是为了他们的孩子将来能成为三代烟草人，三代电力人，三代石油人，三代税务人……</para>
			<para>所以巴勒斯坦不具备建国条件，他们根本没有管理国家的能力。</para>
		</section>
		<section>
			<title>怎么看待以色列修隔离墙？</title>
			<para>以色列修建隔离墙，隔离两个民族，如果隔离墙300米之内发现巴勒斯坦人，就会以军击杀。美国也修建了墨西哥隔离墙，很多国人看到这种行为不理解，很气愤，但是深度思考一下，我们可是修建隔离墙的鼻祖「长城」是史无前例的隔离墙工程。</para>
			<para>其实中国能处理好很多民族矛盾是因为我们起步就早，现在遇到的很多情况我们老祖宗都实践过，我们积累了丰富的经验。</para>
		</section>
		<section>
			<title>第六次中东战争会不会爆发？</title>
			<para>现在阿拉伯国家慢慢开始团结，如果伊朗下场，这次以色列会很惨，此前美国，欧洲支持乌克兰战争，他们的武器没有库存了，现生产来不及。</para>
			<para>一旦第六次中东战争开打，俄罗斯会受益，乌克兰会成为弃子。甚至朝鲜有可能对韩国下手。</para>
			<para>同时，在这时候也是中国收复台湾的最佳时机，美国无法估计以色列，乌克兰，中国台湾。</para>
		</section>
		<section>
			<title>中东国家背后是谁？</title>
			<para>中东国家背后是中国，就如同俄乌战争，其实俄罗斯的背后是中国，中国不会明面上支持俄罗斯，甚至有些政策是反对俄罗斯的，但是在东北一下连开了10个口岸，这让美西方对俄罗斯的经济制裁完全失去效果。欧美企业从俄罗斯撤出，中国商人去俄罗斯捡漏，收购大量欧美企业，中国占了大便宜。</para>
			<para>同样，伊朗和阿拉伯国家的背后就是中国，我们会以一带一路的名义，疯狂跟阿拉伯国家做生意，源源不断地物资以贸易形式从一带一路通道输送过去，且走的是陆路，美西方一点办法都没有。</para>
			<para>也门胡塞武装封锁红海，东方大国未雨绸缪。中欧专列运费上涨200%，一票难求。</para>
			<para>一旦战争扩大，欧美在阿拉伯国家的能源企业自保，要撤离，就会便宜出手，中国企业就会过去收购。战争结束欧美企业再想回到中东市场，门都没有，那时中国的利益集团早已生根，并且建立了新的中东秩序。</para>
			<para>中国的国际地缘政治走的路线也是「农村包围城市」，即团结第二世界国家，为第三世界国家做主，积累国家形象和口碑，最终实现解放全世界，红旗插满每个角落。</para>
		</section>
		<section>
			<title>为什么中国的各民族相处融洽？</title>
			<para>在华夏文明的长河中有些历史节点也出现过民族冲突，但并非不可调和，搞的有你没我的种族大清洗，最终都走向融合，外族融合之后最大的贡献就是，版图越来越大。最不可思议的各民族融合之后的，对大一统都表示认同，并且其他外部势力无法将其分割。</para>
			<simplesect>
				<title>世居民族</title>
				<para>世世代代（祖祖辈辈）居住在某地，父子相代为一世。住居在这里的人包括了汉族人，回族人，藏族人，蒙古人，满族人，新疆人……这些民族的人生活在一起。</para>
				<para>当今中国经济中心是，北上广深，我们似乎已经忘记古代中国的经济中心，长安，开封，北京，南京。在很长的一段历史时间里，我们经济中心是西安，如果你对文物感兴趣，看看唐代出土的文物，里面大量胡人的元素。</para>
				<para>也就是说在很长的一段历史时期，我们跟回族人、突厥人、鲜卑人、匈奴人、契丹人、回纥人、波斯人…… 相处的时间更长，而不是江南，广东，云南…… 这从很多诗词歌赋中能体现出来，例如：大漠，胡琴，葡萄酒，胡姬，昆仑…… 宋代之后我们经济中心才开始慢慢向江南转移。元明清三朝定都北京，我们在看看北京的地理位置，北京去呼和浩特是不是比去广州还近呢？</para>
				<para>世居民族就不可避免通婚，通婚就会走向融合，虽然加沙地带是古犹太人的故乡，但是犹太人已经流浪了太久，同时那里也不是巴勒斯坦人故乡，都不能算是世居民族，都是外乡人。</para>
				<para>下面唐代出土唐三彩，你是否会奇怪，这根本不是汉人形象。</para>
			</simplesect>
			<simplesect>
				<title>相互依存</title>
				<para>游牧民族需要中原的茶叶，中原民族需要游牧民族的皮革。</para>
				<para>你很难想像没有羊皮怎么过冬，你会说我可以穿棉袄啊，可是棉花传入中原很晚。棉花的原产地并不是中国，也就说在南北朝之前中国是没有棉花的，棉花的原产地在亚热带地区。宋朝之前，中国只有带丝字旁的“绵”字，而没有木字旁的“棉”字。棉花虽然在南北朝时期传入中国，但并没有得到广泛种植，当时多在边疆地区种植。一直在宋末元初时期，棉花才开始大量传入内地。明初时期，朱元璋采用强制的方式让农民种植棉花，棉花由此被广泛种植。</para>
				<para>懂了啵，明朝之前，人们穿麻布衣服，80后小伙伴应该见过麻袋，披着这个能过冬吗？要披几层才能保暖？所以没有羊皮根本无法过冬，虽然中原也养山羊，但是数量太少了，山羊皮保暖效果不如绵羊。</para>
				<para>游牧民族和中原的矛盾就出在贸易上，从秦朝开始中原不断修长城，阻止游牧民族进入中原，用茶叶贸易控制他们，常常发生冲突。其实只要一开互市矛盾就能立即解决，可是中原官员不作为，皇帝也想不通，总是卡游牧民族的脖子。</para>
				<para>在清正史《清通鉴》中有详细的记载，明朝是怎么控制边关的互市贸易，当时明朝会发给满族一种凭证，可以进入关内做生意，满族人为了这个凭证，相互残杀。杀死对方甚至部族，夺取他们通关凭证，就能进入中原做生意，就能发大财。</para>
				<para>这个问题直到清朝才解决，满族人通过与蒙古贵族通婚等各种手段，几千年的游牧民族和中原的矛盾才得到彻底解决。</para>
				<para>我们的民族矛盾是贸易，切贸易的物资是两个民族的刚需用品，即使朝廷阻止，民间也会走私。反观犹太人与其他民族的生意完全不同，他们没有相互依赖的关系，犹太人的生意是放高利贷，其他民族自然憎恨他们。</para>
			</simplesect>
		</section>
		<section>
				<title>民族政策</title>
				<para>中国很早就开始处理民族问题，西域都护府是汉朝时期在西域（今新疆）设置的管辖机构。</para>
				<para>唐朝周围的异族很多，为了有效管理突厥、回纥、靺鞨、铁勒、室韦、契丹等，唐王朝效仿汉代都护府的建制，分别设立了安西、安北、安东、安南、单于、北庭六大都护府。都护府是唐朝在边疆民族地里设置的特别行政机构。分为大都护府和上都护府。大都护从二品，上都护正三品。都护的职责是“抚慰诸藩，辑宁外寇”，凡对周边民族之“抚慰、征讨、叙功、罚过事宜，皆其所统。</para>
				<para>到了清朝，设立理藩院，对民族问题的处理已经驾轻就熟，此时已经没有什么不可调和的民族矛盾，各民族对天朝一致认同。</para>
				<para>下面谈谈近代的民族政策：</para>
				<simplesect>
					<title>满汉回藏蒙怀柔政策</title>
					<para>怀柔政策，通过笼络的手段来拉拢瓦解对方。 一般指统治者对于人民运用的手段，并不是对敌人的。 统治者为了巩固政权对于人民使用的一种政策。 清前期也十分重视笼络少数民族上层首领，实行“因其教不易其俗，齐其政不易其宜”的怀柔政策。 对愿意归附的少数民族首领，一般都承认和保留他们统治本民族的权利，减免其赋税差谣，封赏世袭爵位和优厚俸禄。 特别对蒙古贵族，不但授予亲王、郡王、贝勒、贝子等爵位，而且互通婚姻，皇室常取蒙古贵族女儿为后妃、福晋，又以公主、格格下嫁蒙族子弟，通过联姻加强血缘联系，使蒙古王公与清廷同心协力，维护共同的政治、经济利益。 清前期还用了将近一个世纪的时间，在承德建造避暑山庄，并在山庄外围修建十一座规模宏伟的喇嘛庙。</para>
				</simplesect>
				<simplesect>
					<title>西南少数民族羁縻政策</title>
					<para>所谓羁縻，“羁”就是用军事和政治的压力加以控制，“縻”就是以经济和物质利益给以抚慰， 即在少数民族地区设立特殊的行政单位，保持或基本保持少数民族原有的社会组织形式和管理机构，承认其酋长、首领在本民族和本地区中的政治统治地位，任用少数民族地方首领为地方官吏，除在政治上隶属于中央王朝、经济上有朝贡的义务外，其余一切事务均由少数民族首领自己管理。</para>
				</simplesect>
				<simplesect>
					<title>对汉人的政策</title>
					<para>《商君书》驭民五术，如下：</para>
					<orderedlist>
						<listitem><para>愚民：统一思想。</para></listitem>
						<listitem><para>弱民：国强民弱，治国之道，务在弱民。</para></listitem>
						<listitem><para>疲民：为民寻事，疲于奔命，使民无瑕顾及他事。</para></listitem>
						<listitem><para>辱民：一是无自尊自信；二是唆之相互检举揭发，终日生活于恐惧氛围中。</para></listitem>
						<listitem><para>贫民：除了生活必须，剥夺余银余财（即通货膨胀或狂印钞票）；人穷志短。</para></listitem>
					</orderedlist>
					<para>五者若不灵，杀之。咱们逐一解读：</para>
					<para>第一条，统一思想。即，让老百姓有一个统一的认识。这一点很重要，如果思想都不统一，百家争鸣，说什么都有，你拜他，我拜她，那怎么行，必须让大家有一个共同的认识，心里想的一致，没有二心，这是最基本的。最好的办法，是颁布一条准则，全民遵守。这一条很好理解；</para>
					<para>第二条：弱民。这一条的意思是，让百姓的实力削弱，如果百姓都富强了，富可敌国，那怎么行，不好管理。</para>
					<para>第三条：疲民，让老百姓疲于奔命。为民寻事，使之疲于奔命，不得消停，然后换来统治者的安稳；不停征战，更卒、正卒、戍卒，不停徭役，力役、杂役、军役，使民无暇顾及他事</para>
					<para>第四条：辱民。让民众没有自尊，让他们互相揭发，这样的话彼此没有信任感。不能抱团就没有威胁；连尊严都没有了，谈什么更高级的想法。使之匍匐于生计，毫无自尊自信，唆之相互检举揭发，终天生活于恐惧氛围</para>
					<para>第五条：贫民。不让民众有多余财富，这个很好理解，人穷志短，马瘦毛长，没有钱办不成事。整天为了一点钱奔波，生活都顾不着了，哪还有那么多时间想别的。</para>
					<para>最后一句，五者若不灵，我可以理解为封杀。可以不让他发声，想办法控制住。实在不行就让他消失。</para>
				</simplesect>
				<simplesect>
					<title>宁赠友邦，不给家奴</title>
					<para>对外政策，从古至今「宁赠友邦，不给家奴」，万国来朝并不是别人尊重你，而是厚礼相赠。由于近代又了照相技术，我们可以看到，晚清的社会，清廷对外还在还以天朝上邦自居，对来朝的友邦，总是厚礼相赠，社会顶层的王爷贝勒生活奢靡，百姓穿的破衣烂衫，食不果腹，到处流民。</para>
					<para>如今中国有14亿人口，其中13亿人口用心不足3000元，但是非洲的黑人却享受我们的援助，免费医疗等等…… 来华的非洲留学生享受超国民待遇，「宁赠友邦，不给家奴」非洲黑人最有资格发言。</para>
				</simplesect>
				<simplesect>
					<title>近代倾斜政策</title>
					<para>汉族人是羡慕少数民族身份的，国家给了他们太多的倾斜政策：</para>
					<itemizedlist>
						<listitem><para>高考/考研加分：高考比汉族人分数低，有些民族想上清华/北大，申请一下就可以了。</para></listitem>
						<listitem><para>计划生育：有些地区少数民族可以生二胎甚至更多</para></listitem>
						<listitem><para>公务员加分：以及提干优先</para></listitem>
						<listitem><para>少数民族补贴：一些少数民族区给少数民族发钱</para></listitem>
						<listitem><para>选举代表：少数民族占人口的9%，选举法规定全国人大代表少数民族不得低于12%</para></listitem>
						<listitem><para>量刑方面：减轻处罚（两少一宽）</para></listitem>
					</itemizedlist>
				</simplesect>
				<simplesect>
					<title>补贴政策</title>
					<para>北上广深的工厂里，你能看到新疆/内蒙/西藏的打工仔和打工妹吗？</para>
					<para>明显牧民的生活水平比农民好太多，在新疆/内蒙/西藏那边有很多，“陆地巡洋舰村”，全村人开着陆地巡洋舰放牧。</para>
					<para>反观湖南/江西/广西的农民工在北上广深的工厂里三班倒，他们孩子和父母在老家成为留守儿童和留守老人。</para>
				</simplesect>
				<simplesect>
					<title>移民政策</title>
					<para>让少数民族有条件人通过高考移民的北上广深生活，也鼓励他们回去担任政要高官。</para>
					<para>把内地村落农民移民到边疆无人地区做开发，以免长期无人真空，外部势力浸渍。</para>
					<para>稀释密集的少数民族聚集区，形成混居，通婚，经过几代之后就完全融合。</para>
				</simplesect>
				<simplesect>
					<title>鬃教政策</title>
					<para>国家：哎教，先爱档，这是我国钟教政策的底线。</para>
					<para>中国人务实：佛教，道教，伊斯兰教，基督教，中国人来者不拒。谁灵，我拜谁。</para>
					<para>中国人拜神带有功利性，常常是跟神讲条件，典型就是：神啊！如果XXXX，我就XXXX。无论是，关公，财神，妈祖，娘娘，观音，如来，黄大仙，耶稣，安拉。谁灵验，我就拜谁的实用主义。</para>
					<para>神啊！如果这次我能考上清华大学，我就回来还愿。</para>
					<para>神啊！如果这次生意做成，我就给你重修庙宇。</para>
				</simplesect>
		</section>
		<section>
			<title>为什么日本没有融入中国民族大家庭？</title>
			<para>大家在评论区讨论，请勿输出情绪，深度思考后回答。</para>
		</section>
	</section>
</chapter>
