<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<chapter id="index"><?dbhtml dir="education"?>
	<title>谈教育</title>

	<section>
		<title>低学历者如何逆袭</title>
		<para>
			低学历者如何逆袭？
		</para>
		<para>
			我在领英上看到一篇文章《低学历者逆袭成功的概率是多少》，该文章将低学历与不读书化等号。
		</para>
		<section>
			<title>什么是低学历？</title>
			<para
            >学历的高低取决于你从事工作的门槛，例如清洁工是无学历要求的，工厂则需要小学文化，因为需要阅读公司制度，懂得安全生产，知晓流程手册等等。
			</para>
			<para
            >对于科研来说，本科就以及是低学历了，本科所掌握的知识，无法完成科研工作。</para>
		</section>

		<section>
			<title>学历与读书的关系</title>
			<para>
				事实上低学历与是否读书并无半点关系。这跟在寺庙里念经还是在家修行一个道理。
			</para>
			<para>另外知识的获取已经不仅仅限于读书一种，你可以从多种渠道获得知识。</para>
			<para
            >学习的方式也多种多样，不必遵循传统的系统学习方式，碎片化学习方式也是一种选择。</para>
			<para>
				我觉的社会上的人有四种。
			</para>
			<orderedlist numeration="arabic" spacing="compact">
				<listitem>
					<para>
						学历高，读书
					</para>
				</listitem>
				<listitem>
					<para>
						学历低，读书
					</para>
				</listitem>
				<listitem>
					<para>
						学历高，不读书
					</para>
				</listitem>
				<listitem>
					<para>
						学历低，不读书
					</para>
				</listitem>
			</orderedlist>
			<para>“学历高，读书” 与 “学历低，读书“
				这两类人都能获得很好的发展，成功者比比皆是，高学历仅仅是在起跑阶段占有一些优势而已，这两类人是少数。</para>
			<para>“学历高，不读书” 与 “学历低，不读书”
				的结果也不没有什么不同，都是混社会底层，只是社会分工不同。只是前者在高档写字楼办公，做着重复没有价值的工作，拿着微薄的薪水，这类人属于社会低端人口（不是我说的这是CCAV说的），国家通过各种政策来清理低端人口。这些工作岗位的工作远不如清洁工，保姆更有价值，这些岗位最终将被AI（人工智能取代）。
			</para>
			<para>于是 “学历高，不读书” 者就对社会现状很不满，“凭什么” ！！！</para>
			<para
            >通常在学历高人群看低学历人群中的成功者被视为暴发户，我认为这是不正确的。人们只是看到了他的成功的一面，你不知道他背后的故事，他付出的努力你是看不到的。
			</para>
			<literallayout>
				当进入一个全新的工作岗位，你在学校学的知识在这个岗位上根部无法使用时，那么你跟低学历者是站在相同的起跑线上，
				你们的心态完全不同，对于低学历者的心态，就像你当年考上大学的改变人生命运的心态是一样的。他会比你更努力，更珍惜。
				而你的心态，这只是一个工作机会，离开这里你还可以找下家，但你到了下家仍然是跟新的同事站在相同的起跑线上。
			</literallayout>
		</section>
		<section>
			<title>用学识来弥补学历的不足</title>
			<para
            >在社会上我们常常看到，高学历的人给低学历的人打工，例如阿里巴巴达摩院无数的博士再给师范教员杭州马打工？</para>
			<para>师范教员杭州马为什么能对高他学历两个梯队的人呼来喝去，指指点点？</para>
			<para>这是因为知识的两个维度决定的：水平维度（学识），垂直维度（学历）。</para>
			<para
            >水平维度的知识能解决认知问题，博士是为了解决特定领域特定问题而存在的，解决特定领域的问题需要知识的垂直纵向发展，范围收缩，且更加深入，博士不再是博士而是深（深士），这就导致一个问题，他所在的领域是专家，以外的领域未必比你懂的多。
			</para>
		</section>
		<section>
			<title>逆袭的条件有哪些？</title>
			<para>那么低学历者怎样才能逆袭呢？我把我的经验给大家分享一下。</para>
			<orderedlist numeration="arabic" spacing="compact">
				<listitem>发现天赋</listitem>
				<listitem>学习方法</listitem>
				<listitem>英文</listitem>
				<listitem>实践</listitem>
				<listitem>坚持</listitem>
				<listitem>自我营销</listitem>
				<listitem>人脉</listitem>
				<listitem>从事创意类工作</listitem>
			</orderedlist>
			<para>发现天赋：找出天赋领域，让职业与天赋匹配，用天赋碾压你的对手。</para>
			<para
            >学习方法：我们的大学，只是灌输知识，却不教学习方法，很多高学历者不知道怎么学习，变成了死读书，读死书。如果你能掌握学习方法，你就具备跟高学历者同台竞争的砝码。当然还需要持续积累，活到老学到老。毛主席说：“三天不学习，赶不上刘少奇”。
			</para>
			<para
            >英文：很重要，尤其是搞技术这块，懂英文可以拿到第一手资料，否则必须要等翻版版本出现。</para>
			<para
            >实践：高学历的方法是用理论指导实践，低学历最好用实践来总结理论，动手做过才知道。</para>
			<para>坚持：任何一个领域坚持学习10000个小时就能成为这个领域的专家。</para>
			<para
            >自我营销：因为你学历低，想HR找到你是非常难得，你必须自我营销，增加自己的知名度，让猎头主动找上门。	</para>
			<para
            >人脉：这就是你的唯一优势，低学历者更早的进入社会，为你了职业规划建立人脉圈子，非常重要。	</para>
			<para
            >从事创意类工作：很多人拿到了985/211的学历，但他们选择了没有技术含量的重复性工作岗位，例如人力资源，行政，柜员，客服，教师等等服务行业。这个大学白上了，等待他们的是平庸的人生，跟父母相比就是工厂变成了办公室，从露天变成了空调房而已。创意类工作能创造更大的价值和岗位竞争力。
			</para>
		</section>
		<section>
			<title>是什么决定了员工的薪资？</title>
			<para>逆袭 = 高薪，是什么决定了员工的薪资？</para>
			<para>决定薪资的是岗位的稀缺性和不可替代性以及为企业创造的价值。</para>
		</section>
		<section>
			<title>最后总结</title>
			<para>总之要不断地提高自身，学习伴随终身。</para>
			<para
            >你学历比我高，我书读得比你多，你书读得比我多，我经验比你多，你经验比我多，我人脉比你多，你人脉比我的，我创意（点子）比你多。
			</para>
			<para
            >中式教育为你提供了与高学历者同台竞争的机遇，绝大多数人一旦毕业就从此放弃学习，想当然的认为人生命运就此改变，实际上才刚刚开始，职业生涯就是一场马拉松，看谁坚持的久，坚持的越久你的对手越少。
			</para>
			<para
            >只有社会底层人才会瞧不起学历低的人，因为学历是他唯一可以炫耀的尊严。李开复博士（卡内基梅隆大学）会瞧不起本科马化腾吗？张朝阳博士（麻省理工学院）敢瞧不起师范毕业的马云吗？李彦宏敢瞧不起任正非吗？
			</para>
			<para
            >只有生活在社会底层的人，虽然工作在豪华的Office里面，但是拿着微薄的薪水，做着重复没有意义的工作，看不到人生的希望，才会指着比自己混的差的且学历低的人说，看！他活的不如我！
			</para>
			<para
            >更有甚者无法通过学历获得上升渠道，反而通过学历降维打击，抢占本应属于低学历者的岗位，甚至是不需要学历的岗位，摆出一副洋洋得意面容，对于这些人来说，文凭只是学费的收据而已。
			</para>
		</section>
	</section>

	<section id="考研与工作怎么选择">
		<title>考研与工作怎么选择</title>
		<para>
			最近我在网站看到一篇帖子，作者询问是继续工作还是回学校考研。有很多大学生毕业无法融入社会最终选择考研。
		</para>
		<section id="职业构成">
			<title>职业构成</title>
			<para>
				首先我认为社会上60%的职业几乎不需要什么学历，只要具备九年义务教育都能胜任工作，另外25%
				专科足以胜任，剩下 10% 才需要 本科，5%需要更高学历。
			</para>
		</section>
		<section id="知识的构成">
			<title>知识的构成</title>
			<para>
				教育仅仅能完成第一个阶段的训练，知识的构成与比例应该是20%来源于学校，80%来源于社会。
			</para>
		</section>
		<section>
			<title>教育分成四个阶段</title>
			<para
            >教育分成四个阶段，分别是：家庭教育、学校教育、社会教育和自我教育。这样构成了完整的闭环教育，缺少任何一个环节都是不完整的。
			</para>
		</section>
		<section id="高级基层岗位">
			<title>高级基层岗位</title>
			<para>
				高学历与学历低，只是社会分工不同。如果我们把每个领域都比作一座金字塔，那么每个领域都有它们塔基和塔尖，能在塔尖工作的人毕竟是少数，大部分人只能在该行业的塔基这层工作。
			</para>
			<para>
				有很多领域门槛很高，进入这个行业就需要很高的学历，但是所做的工作却相当基层。例如：研究员，苦逼一个。
			</para>
			<para>
				前一段认识一位，他我问是否有朋友亲戚是学化工的，本科月薪5000。我跟他说现在送外卖的小哥都月入
				10000+（这不是瞎说，我老婆的亲属有做这行的，这还是还是在观澜，如果在市区福田/南山送外卖至少12000~15000）。
			</para>
			<para>
				他的经历是毕业工作了2年觉得迷茫，后来去了广州读博，现在回深圳工作月薪8000从事化工方面的工作（管理层）。我对他说：“如果你不去读博，可能混的比现在好，你失去了人生的黄金时间段”。
			</para>
		</section>
		<section id="什么情况该考研">
			<title>什么情况该考研</title>
			<para>
				你所处的行业本科学历已经无法满足最基础的工作，就如我上面所说，你的本科学历连塔基的工作都无法胜任，这时你如果想从事这个行业，必须考研。但我告诉你高学历不等于高薪水，薪水高低与行业有直接关系，塔基就是塔基，你如法跟你他行业塔尖的薪水相比。
			</para>
			<para>
				二本可以考研，这是提升学历的一次机会。
			</para>
		</section>
		<section id="什么情况该放弃考研">
			<title>什么情况该放弃考研？</title>
			<orderedlist numeration="arabic" spacing="compact">
				<title>什么情况要放弃呢？</title>
				<listitem>
					<para>
						你的现有学历完全可以胜任你所在行业的工作，多在学校一天都是在浪费你的生命
						，我们发现70年代来深圳的比80年代来深圳的混的强，80年代来深圳的比90年代来深圳混的好，短短30年翻天覆地的变化。当时中国处在高速发展的阶段，种机会很多，80/90年代在深圳做什么都赚钱，一旦方方面面都成熟了，暴力行业就会消失，2000年后再也没有暴力行业。
					</para>
				</listitem>
				<listitem>
					<para>
						家境不好，果断放弃
						家境不好仍选择读研，我认为这是变相啃老，正常人都能意识到这个问题，所以不要给家里增加负担，尽快就业，父母不期望你能每月给他寄多少生活费，你能生活自理不给家里增加负担他们就烧高香了。
					</para>
				</listitem>
				<listitem>
					<para>
						无法融入社会而选择读研 你将被社会抛弃。我有一个为同事选择了这条路，读研回来后我已经完成了人生第一桶金，他只能重新回到起跑线。
					</para>
				</listitem>
				<listitem>
					<para>
						无法用学历判断能力的行业或者说靠天分领域，例如艺术领域，摄影，绘画，音乐，舞蹈，导演......学历全是扯淡。这些领域靠的时天分，而不是学历。如果你靠着学历踏入这个领域，只能被无情碾压。举例一例子导演，你会发现很多导演系毕业的确拍不出好片，常常被外行人碾压，例如吴京导演的《战狼2》，张艺谋，冯小刚......
						都不是学导演系的。
					</para>
				</listitem>
				<listitem>
					<para>
						新兴领域不要考研。我有一位同学当年选择了电子商务这个专业，这是中国首次在大学里开这个系，我想问哪些教授懂电子商务吗 这不是在扯淡吗。
					</para>
				</listitem>
			</orderedlist>
		</section>

		<section id="博士等于深士">
			<title>博士等于深士</title>
			<para>
				在19世纪以前，博士代表的博学，进入21世纪，我认为博士不再是博士而是深士，为什么这么说呢？
			</para>
			<para>
				19世纪之前知识学科还很窄，例如达芬奇是一个画家，也是一位科学家。进入21世纪信息爆炸，再也不会出现那种夸学科在很多领域都取得成就的伟大科学家。
			</para>
			<para>
				我把知识体系分成横向与纵向两个方向，博士是为了解决特定领域特定问题而存在的，解决特定领域的问题需要知识的纵向发展，范围变窄，且更加深入，所以我说博士不再是博士而是“深士”。另外学历越高越不容易转行。
			</para>
			<para>
				除非你打算搞科研，否则通识教育更重要。
			</para>
		</section>
		<section id="高学历给低学历的打工魔咒">
			<title>高学历给低学历的打工魔咒</title>
			<para>什么人在赚钱？</para>
			<para
            >我盘点了一下周围的人，现在90后30岁左右，开着豪车，谈着上千万的项目，这是常态。</para>
			<para>你会发现如果40岁之前没有房子，车子的人，40之后他也不会再有了。</para>
			<!-- <para>如果你不做科研，考研仅仅为了文凭，用文凭获降维打击，跟本科/专科抢一份工作，得不偿失。</para> -->
			<para
            >创业，管理企业需要的是掌握通识知识的跨界人才，深耕垂直领域的博士并不擅长管理企业。</para>
			<para
            >40岁之后，你无法抓住社会的变革和风口，思维已成定式，对未来没有激情。</para>
		</section>
	</section>
	<section id="高考落幕填志愿：不少岗位正在消失">
		<title>高考落幕填志愿：不少岗位正在消失</title>
		<para>最近抖音给我推送了很多乐器老师，还有琴童家长晒娃的作品。</para>
		<para
        >看到乐器老师和这些家长，我不禁替孩子们未来捏一把汗。很多家长认知存在明显局限，看不清行业现状，还在幻想孩子靠弹琴演奏拥有长远发展，他们不知道这个社会已经不提供专职乐器演奏就业岗位，单纯走演奏路线普通家庭根本行不通。</para>
		<para
        >孩子几岁学这十大最受欢迎的乐器？中央音乐学院的这张时间表给你答案！ - 知乎</para>
		<para
        >以钢琴专业为例，当下毕业生真正可行的就业路径其实只有四条：一是考取编制，进入中小学担任音乐教师；二是入职各类艺术教培机构，从事器乐教学；三是落脚琴行，兼顾乐器销售、维修与钢琴调律相关工作；四是依托短视频平台，做才艺自媒体主播。</para>
		<para
        >很多学钢琴的孩子都怀揣登上维也纳金色大厅演奏的梦想，可现实格外残酷。郎朗这样的顶尖演奏家，职业黄金期还能演奏二十年，金色大厅没有给你留位置，一个普通学生想要站上国际顶级舞台根本无从谈起。别说远赴维也纳演出，就连国内二三线城市的音乐厅，演出排期也早已被国内外知名演奏家占满，留给普通器乐毕业生的独奏演出机会寥寥无几。</para>
		<para
        >单纯依靠舞台演奏谋生，是异想天开，社会不需要乐器演奏者，根本没有就业岗位提供。各地交响乐团、文化馆乐团编制早就满员，常年不招人，你根本进不去。做才艺主播呢？这份工作远没有想象体面。直播间流量完全依附观众喜好，演奏不再是纯粹的艺术表演，更多要迎合大哥喜好、给大哥提供情绪价值、靠互动博取打赏，内卷严重、收入极不稳定，如果你真期望孩子做主播，你不应该选音乐专业，送入教坊司更靠谱。</para>
		<para
        >回到填报志愿，不仅仅是音乐生，很多家长仅凭当下认知挑选专业，忽略四年间产业变革的速度。更可怕的是，当下这个专业就没有了，社会已经不需要这个职业了，你却给孩子选择了这个职业。</para>
		<para
        >例如 2026 年，很多大学已经取消了摄影专业，摄影俗称照相，这活只要手指没有残疾就能干。我们大学就把它变成了一个专业。</para>
		<para
        >2026 年已有多所高校撤销、合并传统摄影本科专业，摄影俗称照相，用最直白话讲：所谓摄影，本质只是按下快门记录画面，这活只要手指没有残疾就能干，如今任何人借助手机、修图工具都能完成拍摄。放在几十年前，相机操作复杂、冲印门槛高，摄影值得单独设立专业学科；可如今影像设备全民普及、一键出图，单纯“会拍照”早已不存在技术壁垒，无法支撑起一个独立本科专业，故高校不再单独开设摄影专业。但是二本/三本/职校为了招生，这个专业还会一直存在。</para>
		<para
        >2026 年是 AI 爆发之年，人工智能不再是遥远概念，AI 实实在在重塑各行各业的用工需求。在 AI 冲击下，就业空间不断收缩，已经有很多岗位消失不见了。</para>
	</section>
	<section id="谈AI时代大学生如何就业">
		<title>谈 AI 时代大学生如何就业</title>
		<para
        >2026 是 AI 革命的大拐点。这一年，AI 不再只是聊天机器人或内容生成器，而是进化为能自主执行、持续学习、协同工作的智能体。在很多行业，它开始重塑产业、重构组织、重新定义人与技术的关系，这不是一次技术升级，更是文明发展进程里的划时代转折。</para>
		<para>专家说，AI 并不会淘汰人们，反而会创造更多的就业岗位。真的是这样吗？</para>
		<para
        >AI 催生的新兴岗位更适配新生代从业者，面临淘汰的资深员工转型阻力大、适配难度高。即便行业不断涌现新岗位，整体就业名额仍呈缩减态势，现有岗位体量难以容纳全部就业人群。</para>
		<para
        >大学生就业，想要进入某个行业工作，要先有工作经验；而要获得工作经验，要先在这个行业工作。很多专家说，要脱下孔乙己的长衫，先就业再择业。</para>
		<section id="脱下长衫去到基层历练">
			<title>脱下长衫去到基层历练</title>
			<para
            >到基层历练，那是董事长老爹给接班人儿子安排的工作。基层管理者点头哈腰，身前马后。</para>
			<para
            >而你，面试进去就是工人，工人有工人的规章制度，你必须遵守，你的绩效是每天打多少螺丝，完不成就拿不到绩效工资。你想向上管理，反馈建议，优化工作流程，提升产品质量？你的工友认为你疯了，你上司认为你要造反，你连见到老板的机会都没有。</para>
			<para
            >老板要从高层那里拿绩效，高层从中层那里拿绩效，中层向基层管理拿绩效，基层管理压榨班/组长拿绩效，班/组长压榨你拿绩效。小伙子好好打螺丝，速度慢了上边就会拿我祭天。</para>
			<para
            >现在你已经一分钟可以打 30 个螺丝，如果把你提升成为班长，这个组的生产效率，就会每分钟少 30 颗螺丝，于是决定让你继续打螺丝，并激励你，你还有提升空间，你能做到一分钟打 40 颗螺丝，加油小伙子，你最棒。</para>
			<para
            >只要你好好打螺丝，班/组长就会受到基层管理者的表扬，基层拿到绩效之后，向上反馈就会受到中层管理者表扬……最后老板很开心。</para>
		</section>
		<section id="从基层到管理层">
			<title>从基层到管理层</title>
			<para
            >很多年前有一个传奇人物，她就是“打工女皇”吴士宏，那时我们常常可以从各种渠道听到她的消息，她的传奇人生，就是从基层保洁做到职业经理人。</para>
			<para
            >那时「幸存者偏差」概念还没有出现，大家也不知道什么叫「鸡汤」，人们相信只要自己努力也能像吴士宏一样成功。</para>
			<para
            >吴士宏的成功是：平台（企业）+能力（她）的结果，后面她的创业并不顺利，因为失去了平台，能力就是微不足道。</para>
			<para
            >我只是想说，在实际职场中从基层爬到高层的案例，少之又少。为什么会这样呢？</para>
			<para
            >现代企业岗位分工是明确的，任何工作都需要团队合作完成，我们在团队中都无法窥视这个公司全貌，你不知道其他兄弟团队在做什么工作，它们的流程是什么。何况一个产线工位上的岗位，同时部门还存在无形的防火墙，有意识隔离，即使是中层管理者都不一定接触到所有业务。</para>
			<para
            >当你身处一线，接触不到上层工作的时候，就没有机会学习和积累经验，你的绩效也不是用来考察晋升的，而是工作量证明。</para>
			<para>此时管理岗有空缺，两个选择：把你晋升上去，空降招聘一位。</para>
			<para
            >你在一线一直打螺丝，你比一般工人优秀，一分钟能打 40 颗，普工是 20 颗。晋升是有风险的，首先晋升你更多是奖励，然后是晋升你之后公司每分钟要少打 20 颗螺丝，最后你在管理岗上经验为零。</para>
			<para
            >招聘一位新人，他的管理经验更丰富，还可能外来获得资源，例如客户资源，新的管理概念……</para>
			<para
            >经济形势好，企业上升期，公司有钱，有时间，会招聘大量高学历人士，慢慢培养。</para>
		</section>
		<section id="HR招聘，先看履历再看学历">
			<title>HR 招聘，先看「履历」再看「学历」</title>
			<para
            >第一份工作很大程度上决定了你职业生涯的走向，一旦你职业生涯起点选错了，那再想转行就很难了。先就业再择业，是指选择你对口的行业，而不是去送外卖、进厂打螺丝。现在就业如此艰难的情况下，很多行业进入寒冬，先就业，很可能你一旦入了某个行业，要距离下一份工作很长的一段时间，这时你已经失去了应届生的身份，但是你在不属于你的行业干了太长的时间，又没有积累任何工作经验。</para>
			<para
            >慢就业 = 没有履历，现阶段的任何企业都不敢用没有「履历」的待业大学生，大学生 2～3 年内仍没有「履历」，人基本就废了。</para>
			<para
            >当下企业不愿意再招聘应届生培养，那是要真金白银付出的，收益不成正比。企业需要的是有过往工作经验，进来就为企业创造价值的人。</para>
			<para
            >而企业招聘都是优先挑选对口岗位，有过往工作经验、并且年龄又不大的人，假如你起点选错了，你将十分被动。</para>
			<para
            >先就业，再择业，不能随随便便就业，即便迫于生计入职，你也要实时提醒自己，尽快脱离这个行业，对自己未来职业要有清晰的规划。否则利用大学生身份抢底层人的饭碗，这种降维打击一旦有了稳定收入，便会催生惰性，安于现状，丧失进取动力，抗拒走出舒适圈，从此扎根底层。</para>
		</section>
		<section id="企业最需要什么人才">
			<title>企业最需要什么人才？</title>
			<para
            >过往企业青睐专业型人才，采用平台化运作模式，岗位精细化分工，员工各司其职，聚焦单一领域深耕发展。高校人才培养也以专精方向为主，博士等高阶人才，核心定位便是钻研细分领域、攻克专项难题。</para>
			<para
            >但这套模式的弊端逐步显现，企业经营者愈发意识到，当下更稀缺兼具宽视野、擅长跨界统筹的复合型通才。</para>
			<para
            >在中国，我们从来不缺“专才”，因为我们的院校人才培养模式就是专才模式，从填选志愿的时候，一个人的方向就确定了，然后学校每年源源不断地产出“专才”并输出到社会。</para>
			<para
            >最典型的就是刘强东“十节甘蔗理论”，刘强东整合了零售、消费品行业的价值链（创意、设计、研发、制造、定价、营销、交易、仓储、配送、售后）等十个环节。如果你是老板，你应该明白，这件事情的难度。这不是把十个部门的经理叫过来开个会，就能解决的问题。</para>
			<para
            >所以刘强东是唯一的，是不可替代的，整合这十个领域的能力，不是没有人挑战过刘强东，最终都失败了。</para>
			<para
            >究其根源，“专才”都有他的局限性，经过数年应试教育，已形成固有认知，专业范畴之外往往认知匮乏，思维行事也容易被固有专业框架束缚。思考和行为模式，全都受到他的专业知识所限制。同时“专才”还容易产生信息茧房，长期深耕单一专业领域，专业成就不断强化固有认知，然后再不断迭代、自我激励、信念加工，形成闭环，看似不断螺旋上升，实则在编织信息茧房，视野逐步固化。</para>
			<para
            >在此背景下，不少企业已然转变用人思路，开始寻觅适配新时代需求的复合型人才。甚至不再要求学历，开始招聘初中生，这绝非刻意作秀，而是行业用人逻辑的真实转变。</para>
		</section>
		<section id="未来什么岗位不会被AI替代">
			<title>最后，未来什么岗位不会被 AI 替代？</title>
			<para
            >我认为需要人类肢体/器官接触的岗位暂时不会被 AI 取代。并不是 AI 取代不了，而是非标准化接触类工作，无法形成规模效应，导致 AI 没有成本优势。所以未来该做什么？你的孩子该选择什么职业很清楚了吧？</para>
		</section>
	</section>


	<section id="东西方差距是从什么时候拉开的">
		<title>东西方差距是从什么时候拉开的?</title>
		<para
        >周末跟高中女儿一起聊天，无意中聊到近代历史，谈到中国社会的历史变迁，很有意思，我觉得应该让女儿深度思考一下。</para>
		<para
        >我的历史课告诉我们中国与西方是从工业革命开始拉开的差距，也就是瓦特发明蒸汽机的那一刻起，课本上这一表述存在一定片面性。</para>
		<para
        >工业革命带来的技术变革只是历史进程中的阶段性现象而已，事实上，18 世纪工业革命时期中西方发展路径就出现了差异，不能简单归因于 “瓦特发明蒸汽机” 这一单一事件。</para>
		<para
        >在工业革命这一 “奇点”（指技术与生产方式发生突破性变革的关键节点）出现之前，西方已在技术积累、生产组织、科学认知、经济基础、制度保障等领域完成长期铺垫，这些领域的逐渐成熟与广泛应用，共同为工业革命的爆发奠定了基础。</para>
		<para
        >我举一个例子，在蒸汽机出现之前，西方就有了成熟的风车磨坊、水力磨坊、水力纺纱机、风力泵（水泵）、水力锤（锻造金属）…… 你能从“油管”看到这些视频，这些机械在当时相当先进和成熟。精密齿轮、皮带、连杆等传动机构，结构十分复杂，这种机械当时的中国是无法制造的。蒸汽机的出现，找到了一种新型动力来源，有了蒸汽机不再受制于天气工作和地理位置（例如河边）建造工厂，所以蒸汽机仅仅是替代之前的牛马、和不稳定风力、水力。</para>
		<section>
			<title>蒸汽机只是一种表象，那背后是什么呢？</title>
			<para
            >工业革命奇点出现前，西方在基础科学、应用科学、人文社会学科等领域已完成关键积累，这些学科的理论突破与实践应用，为技术革新和生产变革提供了底层支撑。</para>
			<orderedlist numeration="arabic" spacing="compact">
				<listitem>
					<para
                    >基础科学领域：搭建理论框架（力学，天文学，物理学（光学，电磁学，热力学）、化学、数学）</para>
				</listitem>
				<listitem>
					<para
                    >应用科学与技术学科：连接理论与实践（机械工程学、冶金学、土木工程学、纺织工艺学）</para>
				</listitem>
				<listitem>
					<para
                    >人文社会学科：提供制度与思想支撑（经济学、法学、哲学、心理学、社会学）</para>
				</listitem>
			</orderedlist>
		</section>
		<section>
			<title>让工业革命从 “偶然” 变为 “必然”是学科积累的 “协同效应”。</title>
			<para
            >工业革命的奇点并非单一学科推动，而是基础科学提供理论、应用科学转化技术、人文社会学科保障环境的 “协同结果”：例如，力学与数学指导机械设计，化学优化冶金工艺，经济学与法学保障创新收益，最终让 “蒸汽机改良” 这一关键技术突破得以落地，并带动全行业的机械化变革。这些学科的成熟与联动，共同打破了传统生产方式的天花板，让工业革命从 “偶然” 变为 “必然”。</para>
			<para
            >在短视频平台上，常常有博主发一些中国榫卯结构的建筑，并感叹老祖宗智慧。这里我只想说，是我们老祖宗不懂“力学”，不知道怎么堆砌石头，建造出永恒的建筑，经过无数次尝试之后，选择了木头。我们的建筑及其不科学，例如湖南湘西吊角楼，有些年代的，就会各种倾斜。这就是不符合力学造成的，如果你对古建筑有所了解，或者读过《中国建筑史》就会对我的观点有深刻理解。</para>
			<para
            >课本上的赵州桥并不是通过力学计算出来的，而是经验主义的结果。如果你让李春把赵州桥放大十倍那种结构还能用吗？李春能在长江上建造桥梁吗？更别说跨海大桥。</para>
			<para
            >我们感叹天坛祈年殿的榫卯结构，没有使用一根柱子，当你有本护照去欧洲走走，看看西方用混凝土浇筑的大穹顶，天坛就是小巫见大巫。</para>
		</section>
		<section>
			<title>究竟是从什么时候拉开的？</title>
			<para>答案是：从孔子时代</para>
			<para
            >绝大多数人认为，从客观历史角度，更准确的表达可以是：“以瓦特改良蒸汽机为重要标志，工业革命开启了机械化生产的时代，推动西方社会在经济、技术等领域快速转型；而同一时期的中国仍处于传统农业文明发展阶段，双方在生产方式和经济形态上逐渐呈现出差异。中华文明在漫长历史中始终长期引领世界文明发展。”</para>
			<para>而不这么认为，我认为，从孔子时代开始，东西方文明就拉开了差距。</para>
			<para>在从孔子时代，东西方文明是站在同一起跑线上的。</para>
			<para>东大代表：孔子</para>
			<para>西方代表：苏格拉底</para>
			<para
            >在《西方的智慧》中，罗素从古希腊开始，系统梳理了西方哲学的发展脉络。罗素认为，西方哲学的源头在古希腊，从苏格拉底、柏拉图到亚里士多德，他们构建了西方哲学的基础，提出了有关宇宙、伦理和人类存在的基本问题。这些思想成为后来哲学家们进一步探讨的基础。</para>
			<para
            >中华民族创造了独树一帜的灿烂文化，但多限于，文人的诗词歌赋，抒发个人家国情怀，歌颂江山多娇，对民族智慧启蒙没有什么帮助。</para>
			<simplesect>
				<title>我爱我师，我更爱真理</title>
				<para
                >让我们看看欧洲的希腊三贤，苏格拉底、柏拉图、亚里士多德三人并称希腊三贤，他们三人彼此间互为师徒。</para>
				<para>苏格拉底是柏拉图的老师，柏拉图是亚里士多德的老师。</para>
				<para
                >柏拉图继承了苏格拉底的思想，但他并不会全盘接受，而是对老师的思想批判接受，同时发展出自己的思想，并超越了他的老师。</para>
				<para
                >亚里士多德也是如此，他继承两位先老的思想，同时发展出自己的思想，他有句名言“我爱我师，但我更爱真理”。</para>
				<para>从此西方走上了学术良性循环，站在前人的肩膀上攀登高峰。</para>
			</simplesect>
			<simplesect>
				<title>我怕我师，我更怕真理</title>
				<para>中华传统文化不鼓励创新，儒家思想讲传承</para>
				<para
                >让我们看看同时代的孔子，孔子弟子三千，贤者只有七十二人。有如颜、回子贡、子路…… 没有一人在学术上超越孔子的，更没任何人敢于批判孔子。</para>
				<para
                >如颜、回子贡、子路的学生更是籍籍无名，直到几百年之后的宋朝朱熹出现，然后又是进入了休眠期，直到明朝的王阳明出现……</para>
				<para
                >在看我们的朝廷，几千年中始终处于封建社会，二级文明（以及文明奴隶社会），朝代不断更迭，新朝廷推翻旧制并不会总结历史教训，修补前朝的统治BUG，而是照搬旧制延续统治，就这样，每300年一个轮回，没有任何进步。直到鸦片战争才打醒了一批人，开始新文化运动，从此以后中国进入三级文明。</para>
				<para>所以！东西方差距是从孔子时代就开始了，并不是工业革命。</para>
			</simplesect>
		</section>
	</section>

	<section id="张雪峰被封的根源是什么？">
		<title>张雪峰被封的根源是什么？</title>
		<para>张雪峰被封，很多人想不通为什么？虽然他触动了很多人的利益，至于全网封杀吗？</para>
		<para>今天让我来给大家深度分析一下，为什么张雪峰会被全网封杀。</para>
		<para>张雪峰被封杀的本质，并不是他触动了资本的利益，而是与国家大方向有悖，触了逆鳞。</para>
		<para>如果你是我的老粉丝，你一定知我到我提出的“社会机器理论”，我之前在文章中谈过，这个社会本质上是一部机器，这部机器24小时永不停歇地运行，而要维持机器运转，就需要耗材（零件），人就是这部机器的零部件（耗材）。</para>
		<para>这部机器及其复杂，维持机器运转零部件众多，有些零件是核心零件，这些零件不可或缺。有些零件是维持这部机器运转的辅助零部件，还有些零部件是锦上添花的，可有可无的，例如让这部机器看起来更好看，更美观等等。</para>
		<para>所以！现在懂了啵，你清楚自己的社会定位吗？你处在这部机器的那个位置？</para>
		<para>这部机器有许许多多零件组成，每个零件各司其职，都有他存在的意义，但是不能缺少。国庆长假，我在惠州周边自驾游，去到一个偏远地方，看到一座水库，水库边上有个小房子，有工作人员在这里值班，看水库，每日的工作就是固定路线巡查，然后写工作日志。这种工作，远离城市，与世隔绝，没有城市的喧嚣，是很多人追求的生活状态，但是真正从事这种工作是极其无聊的，由于与世隔绝，甚至会产生心理问题。</para>
		<para>这让我想起我的家乡，我的家乡在黑龙江省伊春是，我们哪里有一项工作叫“护林员”，他们常年生活在深山中，每日工作的就是固定路线巡查，登上瞭望塔观察火情，用对讲机报告火情，然后记录工作日志，日复一日，生活补给一周送一次，这是他唯一能见到人的机会。</para>
		<para>我小时候，我家住在铁路附近，离我家不远处有个小房子，里面住着一个大叔，他不怎么与人交流，很少看到他出来，小时候不懂事，觉得这个叔叔很怪，跟我门不一样，后来知道他不能离开那个小房子。他的工作就是在小房子里值班，遇到火车需要变轨，他就出来搬道叉，然后回到屋里，记录工作日志。</para>
		<para>无论是水库守护员，还是森林火情观察员，这种岗位都是社会机器运转所需的零件，并且是重要部件。但是他们工作性质就，简单重复，所以薪水不会很高，还要能耐得住寂寞，这是一个没前途，一眼望到头的工作。张雪峰他会给你举一万个例子，给你一万个理由，用事实例子告诉家长，不要学这种专业，不要从事这种工作。但是！这种工作必须要有人做，作为家长却不想让孩子从事这样的工作，他们想像着自己的孩子在高大的写字楼里，吹着空调，敲着键盘……。</para>
		<para>再举一个例，国家考古专业的缺口很大，可是某院校费了很大力气，考古专业只招到一名学生。</para>
		<para>现在明白为什么张雪峰会被封杀了吧？</para>
		<para>国家需要保持专业的多样性，社会机器需要各种各样的零部件，只有核心零件，机器是无法运转的。并且需要储备很多很多零件做备份，因为零件可能因为自然原因或个人原因提前报废。</para>
		<para>那未来能不能用人工智能做这些工作？答案是不行，还是需要有人值班，例如我们的“天宫”空间站，如果你喜欢看科幻片，就已经有答案了。</para>
		<para>2009 年上映的英国科幻悬疑电影《月球》，就是用克隆人在月球采矿基地值班，剧情设定未来地球能源匮乏，月能工业有限公司在月球建立基地开采氦 - 3，利用克隆人在基地长期值班采矿，克隆人仅拥有三年寿命，且被植入虚假记忆。</para>
		<para>Apple TV + 上线的 《峡谷》（The Gorge），两名特工人员，故事背景设定在神秘峡谷，峡谷两侧分别矗立着一座高塔，美国前海军陆战队员利维和立陶宛女狙击手德拉萨，受派驻守在两座塔中执行为期一年的任务。任务初期规定两人不得交流，但他们通过望远镜、手写板等方式逐渐建立联系，从陌生到相恋。</para>
		<para>2013 年上映的美国科幻片《遗落战境》，故事背景设定在 2077 年，地球在与外星流亡者的战争中沦为废墟，人类大多移民至泰坦星，杰克・哈珀与维多利亚作为留守者，负责驻守在高空的 “塔楼” 基地，他们的核心任务是保障遍布地球各地的水萃取塔正常运行，而水萃取塔外形高耸，可视为 “高塔” 元素的延伸，两人则承担着守护地球资源设施的 “守护员” 职责。</para>
		<para>2019 年《灯塔》（The Lighthouse）…… 还有各种星际航行的科幻片，不需要人轮流值班等等，不在一一列举。</para>
		<para>20年前我玩户外经常蹬山，山顶有很多设备，一般都是老头看守这些基站设备。说是看守设备，其实是看门，他不用懂设备的操作。那个年代山顶没有手机，没有电视，只能听短波和中波收音机，年轻人都不爱干，所以都是老年人从事这种工作。</para>
		<para>如今这种工作对学历要求越来越高，不仅仅是看门工作，例如特高压输电变电站，藏在深山老林中，就不能再用老头看守了，需要高学历的大学生才能胜任。</para>
		<para>最后，其实是媒体把这社会的职业扭曲了，媒体给人们呈现的社会职业都是都市写字楼里面的……，现实社会中职业是丰富多样性的，很多工作也没那么不堪，例如深山老林中的变电站，是非常不错的工作，刘慈欣就是在那种环境中创作的小说《三体》。</para>
		<para>你是否还重新思考孩子的志愿和择业问题了？</para>
	</section>

	<section id="教师的信息茧房">
		<title>教师的信息茧房</title>
		<para>思维茧房是指人因长期接触同质化信息、局限于单一视角，逐渐形成封闭的认知圈层，难以接受圈外不同观点的现象。</para>
		<para>简单说，思维茧房就是你总看、总听自己喜欢的东西，时间长了就像把自己关在一个“信息小房子”里，看不到外面不一样的想法。</para>
		<para>比如有人特别喜欢某类短视频，算法就总推给他类似内容——全是说“某件事就该这样”“某类人都这样”的观点。慢慢他就觉得全世界都跟自己想的一样，等某天听到有人说“其实还有另一种可能”，他会觉得对方错了，甚至根本听不进去。</para>
		<section>
			<title>教师的职业生涯路径</title>
			<para>你思考过人民教师的职业生涯路径吗？</para>
			<para>几乎所有人民教师的职业生涯路径都遵循：大学毕业->考编->成为教师。</para>
			<para>大家没发现问题吗？</para>
			<para>教师没有踏入过社会，毕业后就进入学校工作，教师的人生是不完整的，他们生活在一个封闭的圈子里，少与社会其他职业有更多交集。其他职业也存在行业和领域的问题，但是我们会经常换工作和搬家，这能让他们接触更多的人。而教师行业几乎都是终身制，即使换工作还是一个体制内。</para>
			<para>这造成了教师的信息茧房，他们的思维方式已经脱离现实社会，作出很多匪夷所思的事情，甚至反智行为，这都是正常行为。我举几个例子：</para>
			<orderedlist numeration="arabic" spacing="compact">
				<listitem>
					<para>教师是法盲，教师并不比你更懂法律，例如一些老师发现孩子玩手机，于是便没收手机后将其毁坏，他并没有意识到这是犯罪。</para>
				</listitem>
				<listitem>
					<para>体罚和语言侮辱学生这是最常见的，尤其是语言侮辱学生，给学生造成的心理伤害程度无法评估。</para>
				</listitem>
				<listitem>
					<para>泄漏学生隐私与个人信息，例如公开学生的成绩排名、家庭住址、联系方式等敏感信息；私自拆阅学生信件、日记；在网络上传播学生的照片、视频等隐私内容，造成学生名誉损害。</para>
				</listitem>
				<listitem>
					<para>擅自开除学生，非法剥夺学生受教育权，活用软暴力对待学生。表现，无正当理由拒绝适龄儿童入学、强制学生退学、不准学生参加考试或正常教学活动；因学生成绩差、违纪等原因歧视学生，变相剥夺其受教育机会。</para>
				</listitem>
			</orderedlist>
			<para>不在一一列举，如果把全国案例都罗列出来，可谓罄竹难书。笔者本意不是数落教师罪名，而是反映问题，就是上面问题在教师们的思维茧房内，他们并不认为是违法。</para>
		</section>
		<section>
			<title>教育的初衷已经变了</title>
			<para>人们心目中的教师“文化工作者”，知识渊博，身负 “传道、授业、解惑” 之责，然而教师虽然从事文化工作，但是许多教师存在 “职业倦怠”，“躺平”现象，少有教师保持持续学习，已经失去创作能力。如果你的孩子上过网课，你会发现学校的老师与网课老师的差距有多大。</para>
			<para>说到“传道、受业、解惑”就更扯蛋了，“教育”在当下社会就是一种“消费”，我管这个叫“学生经济”。</para>
			<para>虽然教师受过高等教育，每日从事教学工作，但是行为上与常人并无不同，他们既不不了解读书的意义，也不知道学历的本质是什么。换个角度，我们也不能一味责怪老师，造成如今这种现状更多是社会责任。是国家顶层设计者的责任。</para>
			<simplesect>
				<title>学历的本质是什么?</title>
				<para>每到高考季，看到无数家长为孩子瞎操心，真让人着急。教育淘汰的不是孩子，是那些对教育认知不足的家长。那些认知不足的家长！往往需要为自己错误的决策付出代价。</para>
				<para>尤其是很多生活在社会底层的家庭，家长迷之自信，在平日里还会以关心，我为你好等等自居，表现为热心提供帮助，例如帮别人选车，选房，就医……</para>
				<para>这种行为仅仅表现为热心，真的没有任何帮助，他们自己没有汽车，没有房子，却给别人提供建议，并且没有边界感，触及到别人的私人生活，例如恋爱，家庭等等……</para>
				<para>当然，他人的建议，不是不能听，前提是他们认知在你之上。就像我前面所说，你千问不要问一个没有谈过恋爱的人怎么脱单。</para>
				<para>作为孩子，你更要认清，生活环境会限制你父母的想象力，社会阶层会成为想象力的天花板，如果你生活在底层社会，你的父母无法提供给你任何有价值的信息，甚至他们的价值观是负向的。此时，你需要做的是“孝而不顺”，不要听他们的意见，以及他门身边人的意见。此时你只能靠自己，你可以问问你家境好的同学和他们的父母，你同学的父母提供的信息价值远远大于你父母他们。</para>
				<para>之前我谈过教育的本质《教育的目的和意义是什么？》，今天我来谈谈学历的本质是什么？</para>
			</simplesect>
			<simplesect>
				<title>首先谈谈中国社会结构</title>
				<para>中国是一个金字塔社会，全产业链工业社会，那么什么是全产业链？</para>
				<para>全产业链是指企业从原材料供应、产品研发、生产制造、仓储物流、销售渠道到售后服务等各个环节进行全程把控，形成覆盖产业链上下游的完整产业体系。</para>
				<para>美西方呢？西方主要是在高端科技、金融等部分产业链环节占据优势，并非覆盖从原材料供应到终端消费等全产业链各环节，主要依赖全球分工实现资源整合与产业协作。</para>
				<para>说白了全产业链包含了，风吹雨打日晒雨淋的漏天工作环境，到24小时吹空调的写字楼环境。从脏活累活，初级原材料加工的汗水经济，到价值链顶端的规则制定。</para>
				<para>在这个产业链上，必须每个环节都有人来参与劳动，同时要有充足的劳动力，以应对三班倒的企业生产诉求。</para>
				<para>在在《教育的目的和意义是什么？》说过，社会就是一个永不停止的机器，人就是这部机器的零件，要让机器不停运转，就需要不断升级，更换损坏的零件，甚至换新淘汰部分组件。</para>
				<para>所谓全产业链，就是从底层劳动开始，折钢筋，扛混凝土，打螺丝，焊接电路板，到踩缝纫机，涂胶水粘橡胶。再到，人工智能，生物工程，卫星上天，光刻机，新材料……</para>
				<para>在这个链条上，我们有无限多的岗位，这些岗位也需要无限多的工人、打工人、牛马、社畜……</para>
				<para>我们是否庆幸，有这么多岗位？我们是否不发愁找工作了？</para>
				<para>现实中并不非如此，由于我们的社会结构，把人分成三六九等，底层打工人，享受不到社会福利，金字塔顶端的人垄断社会资源。这种状况与满清贵族和大清子民的关系并无差别，我们真的不能怪我们的政府，这是一个终极的哲学问题。即：给底层人高薪，底层人就不会再从事那些底层的工作，这就是所有西方发达国家都存在的问题“养懒汉”，西方发达国家本国国民宁可领救济金，也不会从事社会底层工作。导致他们一遍缺少大量劳动力，一遍花财政养着本国国民，这些懒汉手握选票，谁敢动他们的利益，他就立即让你下台。</para>
				<para>最终美西方发达国家的解决方案是开放移民，让移民/非法移民来从事社会底层，白人不愿意干的工作，从上个世纪开始，西方白人就享受了移民红利，他们通过给非法移民希望，让他们心甘情愿为美西方贡献青春。</para>
				<para>我们并不是移民国家，我门不可能开放移民，让大量黑人来国内工作，让他们成为二代移民，跟我们的民族生下黑宝宝。所以，全产业链上的每个环节就需要我们自己来完成，工作岗位留给自己人。有了工作岗位，同时还有有人心甘情愿的去做。现实情况是，没人想做这些工作。</para>
				<para>但是随着中国经济增长，产业转移，国人也开始飘了，底层人也矫情了，他们也想像西方白人一样，他们甚至还想着，免费医疗，免费教育，等等异想天开事，西方人有的福利，我门要有，西方人没有的福利我门也要，不切实际的想法在底层开始萌芽。这造成了很多低端制造业出现了用工荒，他们不想再让自己的孩子从事低端劳动。</para>
				<para>你用屁股想想，制度设计者一定会做出点什么，你懂的！聪明的我们肯定懂的怎么拿捏这些人：）</para>
				<para>说到这里你应该明白了吧？我们的教育，是服务于社会机器的，现在社会需要有人下沉到底层制造业，而不是都读大学，然后眼高手低，不想从事底层工作。</para>
				<para>教育的本质就谈到这里，下面我分一下社会热点问题，读书无用论。</para>
			</simplesect>
			<simplesect>
				<title>读书无用了，学历贬值了</title>
				<para>在我文章《教育的目的和意义是什么？》中已经说的很清楚，“读书”只能掌握一种非体力劳动技能，而改变命运需要用你掌握的非体力劳动技能为社会和企业创造价值。</para>
				<para>仍有认知不足的学生和家长，一遍一遍的追问。</para>
				<para>学历！只不过是你四年按时出勤给你开具的学费凭证。就如同考驾照，驾照（学历）只能证明你学过驾驶，驾校没有说有了驾照，就会有工作，同时驾校也不包分配。有了驾照，你要自己拿着驾照去应聘司机，才能有收入养活自己。这很难理解吗？</para>
				<para>大学里学不到真本事？</para>
				<para>我在另一片文章《为什么中国大学培养不出企业需要的人才》中讲的非常清楚。</para>
				<para>首先，本科教育是面向学术的，是给后面的学位打基础的，所学的知识篇学术。面向就业，学的一项生存本领，那是专科教育的范畴。</para>
				<para>然后，中国教员选拔多是外聘，或者留校晋升，教育们没有在企业干过，无法吧社会主流技术带到学校交给学生。</para>
				<para>最后，教员是终身制，他们没有动力更新自己专业的知识，也没有淘汰机制，他们躺平，养老。教学生淘汰的知识。</para>
				<para>用上面驾照举例，学校教你的知识“马车设计，维修与保养”，你学到知识，进入社会，根本用不上，因为马车也不存在了。</para>
			</simplesect>
		</section>
	</section>

	<section id="一篇作文《没钱出去玩的暑假》引起的深度思考">
		<title>一篇作文《没钱出去玩的暑假》引起的深度思考</title>
		<para>暑假已经过去两周，孩子们有开始了紧张的学习，一点也没有放松的迹象，该补课的补课，该上兴趣班的上兴趣班，一如既往。</para>
		<para>我在网上刷到了一个短视频《没钱出去玩的暑假》这是一篇被评为优秀的小学生作文。</para>
		<section>
			<title>没钱出去玩的暑假</title>
			<blockquote>
				<para>暑假的风扇呼呼地转着，我坐在沙发上盯着手机屏幕发呆。班级群里热闹极了，有的同学在游乐园里，有的在海边冲浪，有的在郊外游玩。他们开心极了，笑得像阳光一样灿烂。我却觉得心里堵得慌，一种说不出的酸意从胸口涌了上来。</para>
				<para>窗外的巷子还是那样的安静闷热，阳光洒在水泥地上晃得我睁不开眼。家里没有空调，风扇转得很快，但依然吹不散我心里的烦躁。我一边刷着手机，一边忍不住嘟囔了一句：暑假就不能带我出去玩一次吗？声音不大，就像一颗石子砸进了水里，打破了整个屋室的寂静。我觉得自己语气有点冲，有点任性。</para>
				<para>厨房里妈妈正忙着煮饭，头发贴在脸上，满脸都是汗。爸爸坐在阳台上修着旧电扇，手上全是油污和灰尘。听到我的话，他手里的螺丝刀顿了顿，没抬头。我看着爸爸脚边那双 磨破的旧拖鞋，心里忽然有一点后悔。</para>
				<para>屋里安静了好一会，妈妈轻轻地对我说：娃，不是不想带你出去，是咱家实在没那条件。爸爸接了一句：咱家 现在能吃饱穿暖就不错了。他们的语气里没有责备，只有一种让我说不出话的沉重。那一刻我突然觉得自己刚才的话特别刺耳，特别自私。</para>
				<para>接下来的几天，爸爸起得更早了，去工地干活，一干就是一天。妈妈在家里做手工活，晚上还去楼下便利店帮忙。他们没有再说带我出去玩的事，我也没再提。</para>
				<para>某天中午，太阳毒得像火，我站在阳台上看书，突然听到楼下传来熟悉的咳嗽声。我探头一看，爸爸正穿着那件褪色的长袖衬衫，扛着一袋袋水泥。他的背像被晒弯了，额头上的汗一滴一滴往下淌。那身影在阳光下显得又沉又重。他走到楼下的墙角，把水泥袋放下，喘着粗气，用袖子抹了一把脸上的汗，然后呆呆地坐在那里，看着前方什么也没说。</para>
				<para>我忽然明白了，这个暑假我之所以没能出去玩，不是因为他们不愿意，而是因为他们正在用尽全力维持这个家的运转。我看着那些游乐园的门票、景点合影、旅行攻略，每一张背后都需要钱，而爸爸妈妈挣的每一分钱都已经花在我们的生活上了。</para>
				<para>我默默回到屋里，收起了那本写着暑假旅行计划的小本子，把它轻轻放进了抽屉，像是悄悄藏起了我的任性和不懂事。晚上爸爸回来了，他问我儿子这几天有啥想去的地方，看看能不能带你出去转转。我低头笑了笑，不去了，家里也挺好的。爸你今天晒得厉害，你早点休息吧。爸爸没说话，只是摸了摸我的头，那只手粗糙又温热，像是一块被太阳晒过的石头。</para>
				<para>今年夏天我没有去看风景，当我开始看见了爸爸晒伤的脖子，看见妈妈揉着腿时咬牙不叫疼的坚强。我开始在他们回家前把饭热好，在他们累的时候递上一杯水，一条湿毛巾。我也开始明白那些看不见的远方原来是他们用汗水为我铺的路。同学们发来的旅行照依然美丽，但我已经不再羡慕了，因为我懂 了，不是每一次旅行都需要车票。</para>
				<para>有些成长是原地完成的跋涉，望着父母的背影，一个愿望在我心里悄悄生根。等我长大了，我要带着他们一起去看看这个世界，那个他们曾经没钱去，却为我撑起全部希望的远方。</para>
			</blockquote>
		</section>
		<section>
			<title>读完这篇作文，你有什么感触？</title>
			<para>不同认知层次的人有着截然不同的观点。</para>
			<para>来自社会底层的共鸣，他们内心深受触动？孩子纯真的抱怨，看爸妈辛苦就学会了懂事且感恩，小小的举动，暖暖的心意，成长在懂爱的人间，家庭温暖总是爱的味道！</para>
			<para>这篇作文非常符合底层爽脑小作文的创作逻辑。这孩子长大了绝对是个短视频文案高手，如果从事自媒体创作可能是他跨院阶层最短路径。</para>
			<para>底层爽脑小作文的创作逻辑，核心是精准捕捉大众对“即时情绪释放”的需求，通常先快速构建一个能引发强烈共鸣的压抑场景（如弱势者受不公对待、付出未被认可、愿望长期落空），接着省略复杂铺垫与转折，直接用直白通俗的语言给出能抚平负面情绪的结果（如委屈被瞬间理解、不公得到即时纠正、愿望意外达成），全程弱化现实逻辑，聚焦“遇困境-秒脱困”的短平快情绪闭环，让读者无需深度思考，就能即刻获得宣泄感与代入式满足。</para>
			<para>我看了此作文，是另一个观点</para>
			<para>这孩子被消费主义带偏了，进入消费主义陷阱，无法自拔。</para>
			<para>人们的获得快乐可以来自两个途径，分别是：消费型快乐和创造型快乐</para>
			<para>我门80后，是被放养的一代人，我门小的时候，根本没有钱出去玩，直到三年级学校组织秋游我才知道还有“公园”这种地方。</para>
			<para>我门的娱乐更多创造型快乐，跳皮筋（伴着 “马兰开花二十一” 的口诀）、踢毽子（鸡毛毽子或塑料毽子）、丢沙包（分 “躲包” 和 “打靶” 模式，常组队对战）、跳房子（用粉笔在地上画格子，单脚双脚交替跳）、滚铁环（男生最爱，用铁棍推动铁环在街头奔跑）、打陀螺（用鞭子抽打木质陀螺，比谁转得久），拍洋画（收集印有动画、武侠人物的圆形 / 方形卡片，用手拍翻赢取）、弹玻璃球（在地上挖 “洞”，比谁先把玻璃球弹进洞）、下象棋 / 围棋 / 跳棋（家长教孩子，兼具娱乐与益智）、拼图（多为纸质平面拼图，图案多是卡通、风景或名著场景）、翻花绳（用一根绳子在手指间翻出 “降落伞”“面条” 等造型，两人互动玩耍）、还有四驱车（受《四驱兄弟》动画影响，攒钱买四驱车，改装零件后在街头赛道比拼），部分城市街头还有 “套圈”“打气球” 等小摊贩游戏，几毛钱就能获得半天乐趣。</para>
			<para>这些游戏无需复杂道具，是 80 后放学后、周末的 “标配”，充满无限的快乐。</para>
			<para>一到寒暑假，我父母上班，根本没人管我。整个假期我都在不停折腾，跟同学去小溪里修水坝，用玻璃瓶做捕鱼器，摔泥炮，冬天做爬犁……</para>
			<para>上个月，我的汽车发电机坏了，发电机碳刷磨没了（10年了），4S店是不换碳刷的，只能换新的，拿回来我准备修好它，然后搞一个健身自行车，看看怎么连接到发电机上，边健身，边发电。小时候经常停电，邻居家大哥哥就把4轮拖拉机上的发电机拆下来，改造一下，焊在自行车架子上，给电视发电。为了看电视大家轮流蹬自行车，所以拥有一个发电机是我儿时梦想，现在终于有了。</para>
			<para>现在的孩子，他们更多是选择消费型快乐，付费购买快乐。</para>
		</section>
	</section>

	<section id="张雪峰不要总把猝死与工作联系在一起">
		<title>张雪峰·不要总把【猝死】与工作联系在一起</title>
		<para
        >近日，张雪峰因心源性猝死的消息冲上热搜，相关文章与视频在各大平台密集推送，刷屏不断。悼念、复盘与解读类内容呈井喷式涌现，铺天盖地占据各大内容平台，但我有不同看法。这几年，猝死新闻频繁出现，很多人一看到相关事件，就习惯性将原因直接归结为高强度工作。对此我并不完全认同。猝死本身是多种健康风险叠加的结果，绝非单一工作因素就能完全解释。不少案例在传播中被过度炒作，刻意弱化个人身体状况等关键因素，片面放大 “加班致死” 的叙事。本质上是碰瓷企业。</para>
		<para>提前“死亡”是自然淘汰</para>
		<para
        >我从小在农村长大，在那里，生老病死本就是生活的一部分。村里每年都会有人离世，办丧事是再正常不过的社会现象：披麻戴孝、摆酒设宴、请人做法事、出殡抬棺、挖坑下葬、孝子摔盆、沿路撒纸钱、唢呐声声…… 这些场景年年都有，村里人早已习以为常。</para>
		<para
        >死亡本就与生活相伴，谁都明白，人总有那么一天。哪家有人走了，邻里乡亲都会主动出人出力，搭把手帮忙操办后事，这是人情，也是常态。</para>
		<para
        >现代人的生活，似乎早已与 “死亡” 这件事彻底割裂。在很多人的成长过程里，既没听过，也没见过，更没有亲身参与过一场完整的告别。死亡被藏在医院、殡仪馆和新闻里，成了一个遥远、忌讳、不能谈论的话题。</para>
		<para
        >再加上不少影视作品的刻意渲染与不良引导，把死亡塑造成恐怖、惨烈、意外的符号，人们越发惧怕死亡、回避死亡。真等到家里有人离世，很多人完全手足无措，不知道该怎么面对，怎么处理，怎么安放情绪，只能被慌乱和恐惧裹挟。</para>
		<para
        >也正因如此，一旦出现猝死这类新闻，大众很容易被情绪带着走，把复杂的生命问题简单化、标签化，要么过度恐慌，要么轻易归因，反而忘了：死亡本就是人生常态，排除掉自然衰老离世与意外事故导致的死亡，剩下不少突发猝死，本质上也可以看作是大自然的一种自然淘汰机制。</para>
		<para>这也是自然界一直存在的规律 —— 让更健康、更适应环境的基因得以保留和延续。</para>
		<para>在古代有个说法叫“英年早逝”</para>
		<para
        >很多人身体本就存在先天隐患或基因缺陷，只是被现代生活节奏诱发，提前显现出来；甚至可以说，是现代医学延长了许多本应更早被自然淘汰的个体的寿命，才让这类问题集中在当代爆发。</para>
		<para>在古代，新生儿的存活率极低，能不能顺利活到成年，本身就是一道生死坎。</para>
		<para
        >我小时候生活的村子，平均死亡年龄也就 40 岁左右，每个村子里，都少不了因感染致盲的瞎子、因脑膜炎留下后遗症的傻子，小儿麻痹症的残疾人，还有不少聋哑人。这些放在过去都是常态，是自然筛选的一部分，只是现代医学把大量本会被自然淘汰的人留了下来，才让如今的早逝、猝死显得格外刺眼，也让很多人忘了生命原本的脆弱与残酷。</para>
		<para
        >直到现代医学普及，再加上西医的四大发明：疫苗、激素、抗生素、麻醉药。我们才很少再听到新生儿夭折、产妇离世的消息。在古代一场普通肺炎就能夺人性命的情况也几乎消失了。</para>
		<para>最后，加班不会猝死，让我们快乐加班吧！</para>
		<para>我爱加班，加班让我领导快乐，我领导快乐，老板就快乐，老板快乐，全公司都快乐。</para>
	</section>

	<section id="看中国家长怎么亲手毁掉自己的孩子">
		<title>看中国「家长」怎么「亲手毁掉」自己的「孩子」</title>
		<para>今天我来谈一个扎心的话题，中国家长怎么亲手毁掉自己的孩子。</para>
		<para
        >目前，中国家长在教育孩子方面存在许多问题，其中最严重的问题之一就是过度保护和过度干预。这种过度保护和过度干预不仅会限制孩子的成长和发展，还会让孩子失去独立思考和解决问题的能力。</para>
		<para>在父母的一步步 “规划” 下，让孩子变得平庸的</para>
		<para
        >不知从何时起，“不能输在起跑线上” 成了中国父母的集体执念。为了让孩子 “出人头地”，他们化身最尽心的 “操盘手”，从择校、报班到职业选择，一步步为孩子铺就看似平坦的人生道路。可恰恰是这份密不透风的 “规划”，最终磨平了孩子的棱角与天赋，让许多原本可能绽放异彩的生命，沦为了泯然众人的平庸之辈。</para>
		<para
        >第一步，父母的 “包办” 夺走孩子的自主选择权。从幼儿园开始，孩子的周末就被奥数班、钢琴课、绘画兴趣班填满，这些课程鲜有孩子真正喜欢，更多是父母 “别人家孩子都学” 的攀比产物。孩子想蹲在地上看蚂蚁搬家，父母会斥责 “浪费时间”；孩子想动手拆玩具探索构造，父母会制止 “调皮捣蛋”。久而久之，孩子习惯了 “被安排”，不再主动思考自己想要什么，只懂得按照父母的指令行事。就像被设定好程序的机器人，精准完成任务，却失去了独立判断的能力。而自主选择，恰恰是一个人摆脱平庸的起点。</para>
		<para
        >第二步，是用 “保护” 隔绝孩子的挫折与试错。中国父母总怕孩子吃苦，便将成长路上的荆棘拔除：孩子和同学闹矛盾，父母立刻出面调停；考试失利了，父母忙着找老师 “讨说法”；就连做作业遇到难题，父母也会直接把答案递到眼前。他们以为这是爱，却不知挫折是成长的必修课。没有经历过失败的孩子，就像从未经受过风雨的幼苗，看似茁壮，实则脆弱不堪。长大后，他们遇到一点困难就畏缩不前，碰到一点压力就自我怀疑，既没有解决问题的能力，也没有面对挫折的韧性。而真正的优秀，从来不是在温室里长成的，而是在摸爬滚打中淬炼出来的。</para>
		<para
        >第三步，是用 “标准” 框定孩子的成长轨迹。在很多父母眼里，“成功” 的标准只有一个：考上好大学、找到稳定工作、结婚生子按部就班。他们不允许孩子偏离这条 “康庄大道”孩子想报考艺术专业，他们说 “没前途”；孩子想毕业后创业，他们说 “太冒险”；孩子想追求一份看似不体面但热爱的工作，他们说 “丢面子”。于是，无数孩子放弃了自己的天赋与爱好，挤入千军万马的 “独木桥”，学着不喜欢的专业，做着不热爱的工作。他们或许能拿到不错的薪水，拥有安稳的生活，却永远失去了为之奋不顾身的热情。一个没有爱好的人，终究只能在平淡的日子里消磨时光，沦为平庸的 “大多数”。</para>
		<para
        >第四步，是用 “否定” 摧毁孩子的自信与创造力。“你怎么这么笨”“这点小事都做不好”、“看看别人家的孩子”，这些话成了许多中国孩子的成长魔咒。父母总以为 “打压式教育” 能激励孩子进步，却不知这些负面评价，会像一把锤子，慢慢敲碎孩子的自信心。孩子原本有天马行空的想象，却因为一句 “异想天开” 而不敢表达；原本有大胆尝试的勇气，却因为一句 “肯定不行” 而选择退缩。当自信被消磨殆尽，创造力被层层禁锢，孩子便会变得谨小慎微、随波逐流，他们不敢与众不同，不敢挑战权威，只敢在既定的框架里循规蹈矩，最终活成了父母期待的 “乖孩子”，也活成了毫无特色的平庸之人。</para>
		<para
        >其实，父母的初衷从来都是好的，他们只是太怕孩子走弯路，太想让孩子过上 “最好的生活”。可他们忘了，孩子不是父母的附属品，而是独立的个体。真正的养育，不是将孩子打造成自己理想中的模样，而是尊重他们的天性，允许他们试错，鼓励他们追梦。</para>
		<para
        >毕竟，平庸的反义词从来不是 “成功”，而是 “独特”。当父母学会放手，孩子才能在属于自己的天地里，绽放属于自己的光芒，活出自己的人生。</para>
		<para>批判父母，就到此为止，下面我们讨论，是什么因素觉得了孩子的成功。</para>
		<section>
			<title>成功的先决条件是什么？</title>
			<para>几乎所有别人家的好孩子，都具备了一个相同的特质：自驱力。</para>
			<para
            >别人家的孩子，不用催促起床，不用催促吃饭，不用催促写作业…… 把 “该做的事” 变成了 “我要做的事”，并安排的井井有条。反观自家的孩子，总要三催四请才磨磨蹭蹭，每一步，都需要父母拿着 “鞭子” 在身后驱赶。</para>
			<para
            >更让人无奈的是，你越催，他越慢；你越急，他越抵触。你苦口婆心地讲学习的重要性，他左耳进右耳出；你熬夜陪他写作业，他却盯着窗外发呆。你以为是孩子 “懒”“笨”，却没发现，真正的差距从来不是智商，而是那份发自内心的自驱力，那是一种不需要外界催促，就能主动朝着目标前进的力量。</para>
		</section>
		<section>
			<title>自驱者的原动力是什么？</title>
			<para>人要想横下心来做一件事的动机是什么？是理想吗？是目标吗？是信念吗？</para>
			<para
            >都不是，所谓理想、目标、信念都是溢美之词，说的太高大上了，其实没有那么高尚，人是激素驱动的动物，人的一切行为是激素作用的结果。</para>
			<para
            >各位想想你们的初恋，当你第一次拥抱孩女时情景，不由自主地生理勃起，女孩被吻过之后是不是瞬间上头，近乎昏迷，甚至发出呻吟。这就是激素作用，你用精神和意志力也难以控制，同时会建立激励回路，让你下次还想要。</para>
			<para
            >知道这个原理之后，我们做的就简单了，你做任何事情要考虑，是否能达到激励回路，让身体分泌多巴胺、内啡肽奖励你、血清素等等。</para>
			<para
            >这里划重点：所谓自驱，就是通过身体产生生物化学反应，建立条件反射机制，在激素的作用下，驱动人产生行为。</para>
			<para
            >以健身和体育运动为例，健身产生多巴胺，建立大脑奖赏回路，本质上是一种激素驱动行为。你之所以爱健身，迷上了健身，是在你运动时，身体激素在持续奖励你，所以我说健身是一种自慰行为。</para>
		</section>
		<section>
			<title>什么是自律？</title>
			<para
            >很多人认为健身的人具备自律，自驱，自我管理…… 等等优秀的品质，的确成功人士都很自律，但是为啥更多自律的人都不成功？？？</para>
			<para
            >仔细想想「自律」这个词，为啥会有那么多人去「健身」？而不是去「读书」？</para>
			<para
            >获得精神上的激励回路的难度，远远大于肉体。肉体是直接通过神经网络触发人体激素分泌，仅需零点几秒就能达到效果。例如去爱抚女性的身体，甭说是私密部位，就是女孩的手跟脚，都能瞬间让你上头。你的大脑会瞬间分泌激素（激素的英文是荷尔蒙HORMONES）奖励你。</para>
			<para
            >但读书的激励，从来不是立竿见影的，获得激励回路，远比视觉，触觉困难。它没有声音和画面的冲击，也没有肢体感官的反馈，只能靠文字在脑海里搭建场景、传递思想。</para>
			<para
            >更难的是，视觉和触觉的激励，往往是 “被动接收” 你要的是享受；而读书的激励，需要主动构建。你得沉下心，跨过晦涩的词句，穿透文字的表层，才能触摸到背后的力量。这个过程没有捷径，甚至会伴随着枯燥和疲惫，很多人就是在这份 “延迟满足” 的等待里，慢慢失去了动力。它更像一粒种子，埋进土里时看不到开花结果，需要你耐着性子浇水、施肥，熬过一段默默耕耘的时光。</para>
		</section>
		<section>
			<title>怎样建立精神激励回路</title>
			<para
            >建立精神激励回路，本质是搭建一套 “目标→行动→正向反馈→强化动机” 的自循环机制，核心是用延迟满足的长期价值替代即时快感，让内在驱动力成为持续行动的引擎。</para>
			<para>建立精神激励回路的时间也远远比肉体更长，需要长期坚持和反复强化。</para>
			<para
            >一次我跟女儿聊天，我说等你大学毕业，我就给你买个辆奔驰C Coupe，冷静之后我突然意识到什么。</para>
			<para
            >当年，我购买第一辆车的时候，在汽车论坛整整蹲了一年，选车、看车、看评论、问网友、试驾、对比、分析、筛选、最终决定。我花了整整一年的时间，才选定了我人生的第一辆车。提车当天崩提多兴奋，晚上根本睡不着觉，这种亢奋状态持续了整整一周。</para>
			<para
            >那段时间，每次熄火后，总要多坐两分钟，仿佛连空气里都飘着汽油和皮革混合的、专属于 “我的车” 的味道，那是努力之后得偿所愿的甜，是平凡日子里突然开出的一朵花。</para>
			<para
            >这种精神激励，远比任何毒品都要强烈且纯粹，毒品带来的快感是掠夺式的，是掏空身心的短暂麻痹，转瞬便会坠入更深的空虚；而它不一样，它是绵长的、是无数个日夜精打细算、反复权衡后的水到渠成。</para>
			<para
            >毒品并不能长时间维持这种饱满的、带着回甘的亢奋。它只会用虚假的刺激透支神经，让你在高潮褪去后只剩疲惫与渴求；可这份因得偿所愿而生的喜悦，却能在往后的日子里反复回甘，每次拉开车门的瞬间，每次握住方向盘的触感，甚至每次看到车身在阳光下泛出的光泽，都会想起当初挑灯研究参数的执着、试驾时心跳加速的悸动，那份踏实的满足感，便会再一次漫上心头。</para>
			<para>我为什么要剥夺女儿的这种快感呢？我要让她完完整整地体验一次。</para>
			<para
            >再举一个例子，我是一名摄影爱好者，每个摄影爱好者都梦寐以求，拥有一部佳能旗舰单反相机和一整套红圈镜头。当时的我职场刚刚起步，收入还不足以置办这套装备。我决定先买一部入门级的单反相机，然后开始自学摄影知识，慢慢积累经验，再逐步升级到更高档次的设备。这个过程充满了挑战和乐趣，每一次拍摄都是一次新的发现和成长。2010年我终于有实力完成自己的心愿了，趁着公司再香港搞年会，我中途杀向广东道海港城，拿下整套的佳能旗舰单反相机（相机、镜头、闪光灯）。那一刻人已经飘了，就像小孩子得到了心仪的玩具。我们公司年会在香港丽思卡尔顿酒店举行，宴会上油龙虾，鲍鱼，我都食之无味，把鱼翅吃成了粉丝。年会结束回深圳，脑子都是空白的，提着丰泽的袋子，急急忙忙过海关，被海关叫过去，让我缴20%的税，后来看我是初犯，允许寄存在海关，当晚一夜没睡觉。第二天去海关拿，把包装拆了，顺利过关。</para>
			<para>我老婆说，你今晚抱着你的相机睡，她自己睡。</para>
			<para
            >怎样建立精神激励回路？我就以读书学习为例吧，之所以人们无法坚持读书学习，是因为没能建立激励回路，形成奖励闭环。成人读书跟孩子上学一样，不同的是孩子还有外部驱动，即家长和老师的鞭策和监督。而成人就只能依赖自己的意志力。你嗷嗷的学，拼命的读，学了之后呢？就没有之后了，所以没有建立激励回路。</para>
			<para
            >读书 -> 总结 -> 输出 -> 分享 -> 收到（点赞、收藏、分享）-> 粉丝回馈 -> 再创作</para>
			<para>当你粉丝量达到一定规模之后，还能带货赚钱，你就会更有动力。</para>
		</section>
		<section>
			<title>什么是吃苦？</title>
			<para
            >穷人认为干体力活是吃苦，穷人父母常常指着路边的清洁工，对孩子说，你不好好学习将来就跟他一样。你再不好好学习只能去工地搬砖……</para>
			<para
            >那么什么是真正的吃苦？我认为延迟满足、控制欲望、自制力、自控力、以及深度思考的能力，长时间聚焦一件事，持之以恒，从而放弃享受、娱乐、放弃社交、放弃对物质的追求、抑制生理和心理的欲望。以及在这个过程中忍受孤独、不被理解、被人诽议。</para>
		</section>
		<section>
			<title>最后</title>
			<para
            >最后，我们只要懂得激励回路，掌握激励方法，反复践行、不断正向强化，形成奖励闭环。</para>
			<para
            >你的孩子就能把 “该做的事” 变成了 “我要做的事”，并成为一种本能的习惯，行动催生反馈，反馈强化行动，周而复始，生生不息。</para>
			<para>当你的孩子已拼尽全力，纵是苍天不予成全，怕也得有几分愧色。</para>
		</section>
	</section>

	<section id="看父母怎么毁掉孩子过度提醒">
		<title>看父母怎么毁掉孩子·过度提醒</title>
		<para
        >在上一篇文章中《看中国「家长」怎么「亲手毁掉」自己的「孩子」》我谈了，家长以 “为孩子好” 为初衷，通过包办选择、隔绝挫折、框定标准、否定打压这四种过度干预的方式，剥夺孩子的自主选择权、抗挫能力、个性发展空间和自信心，最终磨灭孩子的天赋与棱角，使其沦为平庸。</para>
		<para
        >同时文章也提出：自驱力是孩子摆脱平庸、走向成长的核心，而建立精神激励回路是培养自驱力的关键。孩子之间的核心差距不是智商，而是自驱力，即无需外界催促，主动朝着目标行动的内在力量。</para>
		<para
        >文章还重新定义了 “吃苦”：真正的吃苦不是体力劳作，而是延迟满足、控制欲望、长时间聚焦目标的自制力，以及在这个过程中忍受孤独与非议的能力。</para>
		<para>今天我接着聊家庭教育这个话题「过度提醒」。</para>
		<section>
			<title>什么是过度提醒？</title>
			<para
            >过度提醒指的是在对方已经明确知晓、能够自主处理，或提醒频次、方式超出合理范围时，仍然反复、密集地进行提示的行为。</para>
			<para
            >这种行为往往会给接收方带来困扰、压力甚至反感，比如家长一天内数十次提醒孩子写作业，或是同事反复催促已确认推进的工作事项，都属于过度提醒。</para>
			<para>心理学中是怎么定义过度提醒的？</para>
			<orderedlist numeration="arabic" spacing="compact">
				<listitem>
					<para>人际边界侵犯</para>
					<para
                    >过度提醒本质上是对他人心理边界的跨越，属于人际边界侵犯的一种表现。心理学认为每个人都有专属的心理边界，涵盖自主决策、私人空间等领域，反复提醒会让对方感到自主权被剥夺，进而产生抵触情绪。</para>
				</listitem>
				<listitem>
					<para>控制型行为</para>
					<para
                    >部分过度提醒的背后，隐藏着行为发起者的控制欲。这类行为属于控制型行为范畴，发起者试图通过频繁提示来干预对方的行为节奏与选择，以满足自身的掌控感，常见于亲子、亲密关系或上下级互动中。</para>
				</listitem>
				<listitem>
					<para>负强化效应</para>
					<para
                    >从行为心理学角度看，过度提醒可能陷入负强化的循环。比如一方因担心对方失误而反复提醒，若对方某次因提醒避免了错误，会强化发起者的提醒行为，使其后续更倾向于频繁提示，形成恶性循环。</para>
				</listitem>
				<listitem>
					<para>焦虑投射</para>
					<para
                    >过度提醒有时是发起者自身焦虑情绪的投射。个体将自己对“事情失控”“出现失误”的焦虑，通过反复提醒的方式转移到他人身上，试图通过他人的行为调整来缓解自身的焦虑感，属于情绪投射的一种心理机制。</para>
				</listitem>
				<listitem>
					<para>沟通中的冗余信息干扰</para>
					<para
                    >在沟通心理学中，过度提醒属于冗余信息的过度输出。有效沟通需要保持信息的简洁性与必要性，冗余的提醒信息会干扰核心内容的传递，同时引发接收方的认知疲劳与心理厌烦。</para>
				</listitem>
			</orderedlist>
			<para
            >无论你出于什么目的提醒别人（涵盖孩子、配偶、朋友、同事），过度提醒，本质上常藏着若隐若现的否定意味，是对提示者的不信任。</para>
		</section>
		<section>
			<title>过度提醒会造成什么影响？</title>
			<para
            >我们以家庭教育为例，反复过度提醒孩子，本质上是一种过度干预和不信任的信号，在孩子幼年的成长阶段是必要的，但进入学龄期长期过度提醒会对孩子的心理成长、行为习惯和亲子关系造成多重负面影响。当进入青春期，父母反复过度提醒孩子，只会适得其反，让孩子可能会感到被控制，产生逆反心理，从而引发家庭矛盾。</para>
			<orderedlist numeration="arabic" spacing="compact">
				<listitem>
					<para>削弱孩子的自我管理能力和责任感</para>
					<para
                    >当家长事事反复提醒（比如 “快点写作业”、“别忘了带书包”、“早上起床”），孩子会逐渐形成依赖心理，反正有人会提醒，自己就不用主动记、主动做。这种状态下，孩子很难培养出 “规划时间”、“整理物品”、“对自己的事负责” 的能力，长大后容易出现拖延、丢三落四、缺乏主见的问题。</para>
				</listitem>
				<listitem>
					<para>引发逆反心理，加剧亲子冲突</para>
					<para
                    >反复的提醒会慢慢变成唠叨和说教，孩子尤其是进入青春期后，会觉得自己的自主权被侵犯，产生 “你越说，我越不想做” 的逆反情绪。</para>
					<para
                    >比如家长天天催 “别玩手机”，孩子可能会故意躲着家长玩；反复提醒 “要认真听课”，孩子反而会对学习产生抵触。久而久之，亲子之间会形成 “提醒 — 反抗 — 更严厉提醒” 的恶性循环，沟通变得越来越困难。</para>
				</listitem>
				<listitem>
					<para>伤害孩子的自信心，导致自我怀疑</para>
					<para
                    >过度提醒的潜台词是 “我觉得你做不好，你需要我盯着”。孩子长期接收到这种信号，会逐渐认同 “我确实不行”，自信心受到打击。比如孩子本来想自己收拾书包，家长却反复提醒 “别忘了水杯”、“课本带了吗”，孩子会觉得 “我连这点事都做不好”，慢慢变得不敢尝试独立做事，甚至出现自我否定的倾向。</para>
				</listitem>
				<listitem>
					<para>造成孩子的注意力不集中，抗干扰能力弱</para>
					<para
                    >家长频繁的提醒会打断孩子的专注状态。比如孩子正在专心拼积木，家长隔几分钟就说 “别玩了，该吃饭了”；孩子写作业时，家长的嘴就像机关枪一样嘟嘟嘟，反复纠正 “坐姿不对”、“字写歪了”，这种频繁的干扰会让孩子很难养成长时间专注的习惯。</para>
					<para
                    >在我的另一篇文章《从管理者角度谈穷人思维以及对孩子的教育》有谈到“时间线”的观点，每个人都有一个时间线，包括孩子，他们本来有自己的时间安排，但是父母总是打断或打乱孩子的时间线，强插自己的节奏和意志。这种行为不仅会破坏孩子的专注力，还会让孩子失去自我掌控感，从而影响他们的自信心和抗干扰能力。</para>
				</listitem>
				<listitem>
					<para>诱发孩子的焦虑情绪</para>
					<para
                    >一方面，家长的过度提醒往往伴随着焦虑（比如 “担心孩子迟到”、“担心孩子忘带东西”），这种情绪会潜移默化地传递给孩子，让孩子变得敏感、紧张；另一方面，孩子会因为 “怕忘记”、“怕被说” 而产生心理压力，比如出门前反复检查书包，生怕漏了东西被家长提醒，久而久之可能形成过度焦虑的思维模式。</para>
				</listitem>
			</orderedlist>
		</section>
		<section>
			<title>面对父母的反复提醒孩子们会怎么做？</title>
			<para
            >当父母高频过度提醒孩子时，孩子为了应对这种 “被控制感” 和“压力感”，会慢慢形成一套自我保护或反抗的对策，这些对策的核心目的是摆脱控制、争取自主空间，例如。</para>
			<para
            >被动敷衍：“对对对”、“知道了”、“马上做”，但实际上根本没放在心上，行动上要么拖延，要么草草应付。</para>
			<para
            >逃避父母：比如假装没听见、假装没看到，或者干脆离开现场，以避免被提醒。</para>
			<para>直接反抗：比如大声喊叫、摔东西、甚至跟父母对着干。</para>
			<para>欺骗父母：比如编造借口、隐瞒事实，甚至表演。</para>
			<para
            >只有抗压能力强的孩子才能在面对父母的过度提醒时保持冷静和专注，从容应对，游刃有余。</para>
			<para
            >扎心的是，并不差每个孩子都能做到。很多孩子会向另一个方向发展，心理学叫“习得性无助型”，习得性无助型是个体长期反复遭遇无法自主控制的负面事件后，形成的消极心理状态，核心是彻底怀疑自身改变困境的能力，放弃主动尝试，陷入“努力无用”的认知闭环。</para>
			<para
            >更扎心的，很多孩子向抑郁症等精神疾病发展，面对父母的过度提醒，孩子可能会感到无助和绝望，甚至产生自杀念头。</para>
			<para
            >很多人认为，只要孩子做好了，父母就不再唠叨了。其实不然，虽然没有上升到心理疾病，需要心理医生敢于治疗，确确实实，过度提醒是心理学范畴，父母们心理出问题。</para>
			<para
            >因为凡事有过度提醒的父母都伴有另一个心理问题“习惯性反驳”，这里简单介绍一下，习惯性反驳是一种无意识的语言行为模式，指个体在面对他人观点、建议或陈述时，无需理性思考，第一反应就是提出反对意见，以此展现自身立场或存在感。</para>
			<para>举一个说明，你的孩子平时考试60分，今天考了80分，你习惯性反驳。</para>
			<para
            >孩子（兴冲冲地举着试卷）：爸 / 妈！我这次考了 80 分！比上次多了 20 分呢！</para>
			<para
            >家长（瞥了一眼试卷，眉头微皱）：80 分有什么好得意的？满分 100，你还差 20 分呢！怎么看看你同学谁谁谁，你就是心思没放在学习上，完犊子？</para>
			<para
            >这个场景里，家长的反应就是典型的习惯性反驳：无视孩子的进步和积极情绪，第一时间用否定性话语回应，把 “肯定进步” 的沟通方向扭转为 “挑错施压”，本质不是为了激励，而是下意识反驳孩子的 “喜悦诉求”，最终打击孩子的积极性，破坏亲子沟通氛围。</para>
		</section>
		<section>
			<title>成人世界延伸</title>
			<para
            >今天谈了这么多，虽然是讲儿童家庭教育，其实延伸到成人世界不也如此吗？</para>
			<para>老板/管理层：凡事亲力亲为，过度干预，反复提醒下属。</para>
			<para>家庭：各种鸡毛蒜皮的事，做饭，洗衣服，打扫卫生。</para>
			<para
            >人们意识不到自己问题，即使意识到也难改掉这个坏习惯，有人记得这个词吗？“碎嘴子”。</para>
		</section>
	</section>

</chapter>
