<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<chapter id="国际关系">
	<title>国际关系 International Relations (IR)</title>
	<section id="委内瑞拉不值得半点同情">
		<title>委内瑞拉不值得半点同情</title>
		<para>委内瑞拉不值得同情，马杜罗总统更不值得同情，委内瑞拉走到今天就是马杜罗总统的一系列政策所致，搬起石头往自己脚面上砸。</para>
		<para>国家还没富裕就患上了发达国家病：高福利养懒汉！！！</para>
		<para>坐拥全球最大石油储量，本可凭资源红利惠及民生、发展多元产业，却偏偏沉迷于价格管制、盲目国有化的短视操作，将石油巨头变成政治工具，任由产能断崖式下跌；把石油美元挥霍在不可持续的福利泡沫里，既无风险储备，也无长远规划。当油价暴跌，财政瞬间崩盘，只能靠印钞续命，最终酿成百万级恶性通胀，让民众为政策失误买单，曾经的 “石油富国” 沦为经济崩溃的典型样本。说到底，这不是外部制裁的锅，而是治理失能种下的苦果。</para>
		<para>西方诸多发达国家正深陷一种发展魔咒：为争夺选票，政客竞相向底层民众许诺高昂福利；底层选民则形成 “福利导向” 的投票逻辑，谁给出的福利政策更优厚，就将选票投给谁。而为支撑高福利所推行的富人重税政策，又往往引发富人阶层大规模移民，最终陷入福利难以为继的困局。</para>
		<section id="欧洲 VS 美国">
			<title>欧洲 VS 美国</title>
			<para>欧洲做法就是向中产征收高额所得税，发放给那些不工作的本地人，这种高税率导致了大量精英阶层移民到美国。而美国则通过减税政策，吸引了全世界的精英移民美国。</para>
			<para>欧洲除了阿斯麦，ARM找不到其他科技公司，我们能想到的都是传统企业例如西门子、博士、宝马、奔驰…… 最近几年你有听过西门子有重大突破的产品吗？宝马、奔驰、奥迪产量加起来都不如丰田，欧洲在集体走下坡路。</para>
			<para>美国！正因为制度能持续吸引全球各地的顶尖人才汇聚于此，催生出一众引领行业的科技巨头。</para>
		</section>
		<section id="看中国">
			<title>看中国</title>
			<para>其实不仅仅是委内瑞拉，拉美，非洲都存在“高福利养懒汉”的现象，其实解决问题的核心是，不要让社会底层参与国家决策。</para>
			<para>这就不得不说我们制度的先进性，我们是人民代表大会制度，人民向人大代表反应社会各个阶层的诉求，负责人的人大代表也会下基层了解民意，由受过高等教育的人大代表吧收集的民意形成提案，提交给中央做决策。</para>
			<para>网络用户群体可大致分为两类核心特征的群体：</para>
			<para>一类是内容生产型用户，主动创作内容、输出观点立场，部分人以自媒体为载体实现知识变现；</para>
			<para>另一类是内容消费型用户，以浏览、接收内容为主，倾向于免费获取信息，表达多偏向情绪宣泄，也是网络流量的主要构成者。</para>
			<para>在信息传播过程中，内容消费型用户往往更容易受到内容生产型用户的观点引导。精心包装，策划专为中国人定制的文案，让中国底层网民产生了扭曲的价值观。例如，他们只看到西方的高福利，免费医疗，免费教育，免费养老，却看不到钱从哪里来？他们要西方的福利，却不想交高额所得税。中国人纳税比例是很低的，14亿人口中，只有不到1亿人在交税。</para>
			<para>而理解国家这些政策需要很高的门槛，需要搭建跨学科的知识框架，还需要结合经济学、社会学、政治学、法学、统计学等多领域知识，才能看懂政策的底层逻辑、制定背景和影响路径。</para>
			<para>我们常常看到大家聚在一起聊国际地缘政治，俄乌战争、巴以冲突、委内瑞拉，甚至为自己的观点争论的面红耳赤。我曾经跟一个人讲，既然你这么有见解，为什么不起一个公众号/短视频号，把你的观点写成文章，做成视频，这时他们沉默了。而我另一个同事，看到了俄乌战争带来的红利吗，已经做起了对俄外贸。</para>
			<para>聊八卦（国际时事）跟真正懂政治，差的是十万八千里，二者有着天壤之别。前者不过是地摊上的碎片化谈资，无法触及政策背后的底层逻辑，更不能洞察国际博弈的深层脉络和大国的战略布局。同时也不能形成完整的系统、以及严谨的判断框架。</para>
			<para>所以说，对咱们中国人而言，过好自己的生活、守护好身边的幸福，就是最实在的事，犯不着瞎操心那些国际政治。我们只需要相信国家，政府会把一切安排妥妥的，把岁月静好的底气交给日益强盛的祖国。</para>
		</section>
	</section>
	<section id="美国人的斩杀线看美国如何清理社会低端人口">
		<title>美国人的斩杀线：看美国如何清理社会低端人口</title>
		<para>最近美国出一个新词：斩杀线。</para>
		<para>“斩杀线”源自游戏，指目标血量低至可被一击/一套连招稳定击杀的临界值；后引申为个人财务等跌破即触发不可逆崩盘的红线。</para>
		<para>关于美国斩杀线我就不多做介绍了，网上文章很多，请自行搜索。</para>
		<para
        >很多国人不理解，为什么作为世界灯塔的阿美丽卡会出现斩杀线。其实不难理解，大白话“清理社会低端人口”，美国人干这事都不避讳，并且会将这种思维通过媒体传达给人们。典型的就是好莱坞电影，例如《复仇者联盟》灭霸通过宝石手套打个响指，清理了宇宙一半的人口。更早的恐怖片《生化危机》也是一样的中心思想，毁灭人类，重新建立新秩序。</para>
		<para>为什么美国会系统性地推动底层人口的“物理清除”计划？</para>
		<para
        >其实理解这个问题特别简单。你之所以不理解，是因为你从小接受的是马克思思想，你从未用纳粹思想和日本军国注意思想思考问题，你还在用“人”的逻辑看世界。</para>
		<para
        >如果你把美国社会理解成股份有限公司就没那么难理解了，每个州就是一个股东，美利坚合众国就是股份有限公司，总统就是董事长，州长是股东，人民就是他的员工。</para>
		<para
        >所谓的“斩杀线”就是公司资产和负债的临界点，斩杀线之上是资产，为公司源源不断创造价值。临界点之下是负债，持续消耗公司现金流。</para>
		<para
        >当一个美国人年收入低于4万美元，一旦失去经济来源，信用评分清零，他无法租房，失去了固定住址，沦为流浪汉。他不在为阿美丽卡股份有限公司创造价值（无法纳税，无法缴纳房产税，无法贡献消费）在金字塔顶层游戏设计者的游戏里，他瞬间从“资产”变成了“负债”。</para>
		<para>公司对待负债的逻辑是什么？是剥离，是清算，是止损。优化员降本增效，就提上了日程。</para>
		<para>美国（资本主义）是一个效率至上的国家，为了加速底层人口清理速度，政府提供buff叠加包。</para>
		<para>美国是一个全民持枪的国家，你会惊奇地发现，枪击案更多发生在社会上层，刺杀政客，领袖，社会KOL（意见领袖），而不是底层互射，即使是底层零元购也极少会持枪。</para>
		<para>这就是美国社会稳定的基石：奶头了+叶子+芬太尼</para>
		<para>如果再来一场“疫情”牛就是美国收割底层的盛宴！</para>
		<section>
			<title>中国斩杀线在哪里？</title>
			<para>看到很多居心叵测的博主，又在制造流量，他们提出了：35岁斩杀线、医疗斩杀线、教育斩杀线……</para>
			<para>观点为何不成立？</para>
			<para
            >“35岁斩杀线”并不是国家意志，而是局部现象，企业行为，即互联网重灾区，并不是全产业链都存在，而是用人逻辑、市场供需与社会观念共同作用的结果。随着政策完善、国家已经开始重视并整治，《就业促进法》禁止年龄歧视，多地事业单位、国企已放宽年龄至45岁，政策层面正破除壁垒。</para>
			<para>我们从未抛弃社会低收入者</para>
			<para
            >三年疫情，我们可以对比中美的态度。对于美国这是一次清理低端人口千载难逢的机会，任意让病毒肆虐传播，美国富人享受顶级医疗，全靠身体硬抗，3年死亡123万人。反观中国只有5000人，这些人当中更多是体弱多病者和老人。</para>
			<para>中国人你要知道：美国是没有五保户的，美国流浪汉的评价寿命是4年。</para>
		</section>
		<section>
			<title>中国人痛苦的根源在哪里？</title>
			<para>我常常说中国有两个中国，一个叫北上广深，另一个叫二三线城市。</para>
			<para>如果像美国那样，北上广深（四个州）自给自足，那么这些城市的人是可以过上欧美那样生活的。</para>
			<para>可我们是一个拥有14亿人口国家，其中只有1亿人缴纳个人所得税和社保基金，贡献主要来自北上广深一线城市的白领。</para>
			<para>一线城市白领，我凭什么交那么多税，养你们，这钱孝敬父母不好吗？</para>
			<para>二三线城市的低收入者，西方免费医疗，免费教育，免费养老……国家怎么不关心我？为什么给非洲人发钱……</para>
			<para
            >人们在媒体上看了太多的美式生活，深深地被美式文化影响，以及美式价值观。让中国人产生了幻觉，他们向往美式生活，又想要中国式的系统性兜底保障。所以我们看到无数加入美籍的人舍不得注销中国户口。</para>
		</section>
	</section>
</chapter>
