<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<chapter id="国际关系">
	<title>国际关系 International Relations (IR)</title>
	<section id="委内瑞拉不值得半点同情">
		<title>委内瑞拉不值得半点同情</title>
		<para>委内瑞拉不值得同情，马杜罗总统更不值得同情，委内瑞拉走到今天就是马杜罗总统的一系列政策所致，搬起石头往自己脚面上砸。</para>
		<para>国家还没富裕就患上了发达国家病：高福利养懒汉！！！</para>
		<para>坐拥全球最大石油储量，本可凭资源红利惠及民生、发展多元产业，却偏偏沉迷于价格管制、盲目国有化的短视操作，将石油巨头变成政治工具，任由产能断崖式下跌；把石油美元挥霍在不可持续的福利泡沫里，既无风险储备，也无长远规划。当油价暴跌，财政瞬间崩盘，只能靠印钞续命，最终酿成百万级恶性通胀，让民众为政策失误买单，曾经的 “石油富国” 沦为经济崩溃的典型样本。说到底，这不是外部制裁的锅，而是治理失能种下的苦果。</para>
		<para>西方诸多发达国家正深陷一种发展魔咒：为争夺选票，政客竞相向底层民众许诺高昂福利；底层选民则形成 “福利导向” 的投票逻辑，谁给出的福利政策更优厚，就将选票投给谁。而为支撑高福利所推行的富人重税政策，又往往引发富人阶层大规模移民，最终陷入福利难以为继的困局。</para>
		<section id="欧洲 VS 美国">
			<title>欧洲 VS 美国</title>
			<para>欧洲做法就是向中产征收高额所得税，发放给那些不工作的本地人，这种高税率导致了大量精英阶层移民到美国。而美国则通过减税政策，吸引了全世界的精英移民美国。</para>
			<para>欧洲除了阿斯麦，ARM找不到其他科技公司，我们能想到的都是传统企业例如西门子、博士、宝马、奔驰…… 最近几年你有听过西门子有重大突破的产品吗？宝马、奔驰、奥迪产量加起来都不如丰田，欧洲在集体走下坡路。</para>
			<para>美国！正因为制度能持续吸引全球各地的顶尖人才汇聚于此，催生出一众引领行业的科技巨头。</para>
		</section>
		<section id="看中国">
			<title>看中国</title>
			<para>其实不仅仅是委内瑞拉，拉美，非洲都存在“高福利养懒汉”的现象，其实解决问题的核心是，不要让社会底层参与国家决策。</para>
			<para>这就不得不说我们制度的先进性，我们是人民代表大会制度，人民向人大代表反应社会各个阶层的诉求，负责人的人大代表也会下基层了解民意，由受过高等教育的人大代表吧收集的民意形成提案，提交给中央做决策。</para>
			<para>网络用户群体可大致分为两类核心特征的群体：</para>
			<para>一类是内容生产型用户，主动创作内容、输出观点立场，部分人以自媒体为载体实现知识变现；</para>
			<para>另一类是内容消费型用户，以浏览、接收内容为主，倾向于免费获取信息，表达多偏向情绪宣泄，也是网络流量的主要构成者。</para>
			<para>在信息传播过程中，内容消费型用户往往更容易受到内容生产型用户的观点引导。精心包装，策划专为中国人定制的文案，让中国底层网民产生了扭曲的价值观。例如，他们只看到西方的高福利，免费医疗，免费教育，免费养老，却看不到钱从哪里来？他们要西方的福利，却不想交高额所得税。中国人纳税比例是很低的，14亿人口中，只有不到1亿人在交税。</para>
			<para>而理解国家这些政策需要很高的门槛，需要搭建跨学科的知识框架，还需要结合经济学、社会学、政治学、法学、统计学等多领域知识，才能看懂政策的底层逻辑、制定背景和影响路径。</para>
			<para>我们常常看到大家聚在一起聊国际地缘政治，俄乌战争、巴以冲突、委内瑞拉，甚至为自己的观点争论的面红耳赤。我曾经跟一个人讲，既然你这么有见解，为什么不起一个公众号/短视频号，把你的观点写成文章，做成视频，这时他们沉默了。而我另一个同事，看到了俄乌战争带来的红利吗，已经做起了对俄外贸。</para>
			<para>聊八卦（国际时事）跟真正懂政治，差的是十万八千里，二者有着天壤之别。前者不过是地摊上的碎片化谈资，无法触及政策背后的底层逻辑，更不能洞察国际博弈的深层脉络和大国的战略布局。同时也不能形成完整的系统、以及严谨的判断框架。</para>
			<para>所以说，对咱们中国人而言，过好自己的生活、守护好身边的幸福，就是最实在的事，犯不着瞎操心那些国际政治。我们只需要相信国家，政府会把一切安排妥妥的，把岁月静好的底气交给日益强盛的祖国。</para>
		</section>
	</section>
</chapter>
