<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<chapter id="index"><?dbhtml dir="psychology"?>
	<title>谈心理</title>
	<section>
		<title>自我的三个层次</title>
		<para> 应该自我、现实自我、理想自我</para>
	</section>
	<section>
		<title>认知失调</title>
		<para
        >出了事情都怪别人，而且从来不反省自己的错误，从社会心理学的角度来说，这是一种合理化行为的需要，认知失调的具体表现。</para>
		<para
        >曾经心理学家费斯廷格做过这个研究，对于人们认知的问题进行分析，他发现许多人对于自我概念相违背的行为很容易导致不适感，从而导致一系列认知出现不合理的信念。为了减少不适的感受，他们会运用合理化的策略来减少这种困扰。
		</para>
		<para />

	</section>
	<section id="选择与反应">
		<title>选择与反应</title>
		<para>《村上春树·旅》：人生是一条只能向前的单行道</para>
		<para
        >我对很多人说，人生是选择的结果，人生是一条单行道，没有回头路，必须要不断前行，同时会遇到来自各种方向的岔路口，让你选择，如果你每次都选择正确，就是一个开挂的人生，如果你选择错误的路，就要付出试错成本，对于一个普通人来说，试错的次数是有限的。</para>
		<para
        >而面对选择，普通人只有反应，甚至会随机反应。为什么更多是反应呢？因为选择需要信息+决策，所以，当人们没有掌握足够的信息，面对选择时就只能临时反应作出选择。</para>
		<para
        >同时，人生只有一个起点和一个终点。起点时确定的，终点是未知的。人生如同猫捉老鼠，猫明确知道自己的目的，为了捉住老鼠，猫会不断做出判断、选择和修正路线，最终抓到老鼠。而蜗牛是没有目标的，只能小心翼翼地前行，遇到障碍便退缩。</para>
    </section>
	<section id="看中国家长怎么亲手毁掉自己的孩子">
		<title>看中国「家长」怎么「亲手毁掉」自己的「孩子」</title>
		<para>今天我来谈一个扎心的话题，中国家长怎么亲手毁掉自己的孩子。</para>
		<para
        >目前，中国家长在教育孩子方面存在许多问题，其中最严重的问题之一就是过度保护和过度干预。这种过度保护和过度干预不仅会限制孩子的成长和发展，还会让孩子失去独立思考和解决问题的能力。</para>
		<para>在父母的一步步 “规划” 下，让孩子变得平庸的</para>
		<para
        >不知从何时起，“不能输在起跑线上” 成了中国父母的集体执念。为了让孩子 “出人头地”，他们化身最尽心的 “操盘手”，从择校、报班到职业选择，一步步为孩子铺就看似平坦的人生道路。可恰恰是这份密不透风的 “规划”，最终磨平了孩子的棱角与天赋，让许多原本可能绽放异彩的生命，沦为了泯然众人的平庸之辈。</para>
		<para
        >第一步，父母的 “包办” 夺走孩子的自主选择权。从幼儿园开始，孩子的周末就被奥数班、钢琴课、绘画兴趣班填满，这些课程鲜有孩子真正喜欢，更多是父母 “别人家孩子都学” 的攀比产物。孩子想蹲在地上看蚂蚁搬家，父母会斥责 “浪费时间”；孩子想动手拆玩具探索构造，父母会制止 “调皮捣蛋”。久而久之，孩子习惯了 “被安排”，不再主动思考自己想要什么，只懂得按照父母的指令行事。就像被设定好程序的机器人，精准完成任务，却失去了独立判断的能力。而自主选择，恰恰是一个人摆脱平庸的起点。</para>
		<para
        >第二步，是用 “保护” 隔绝孩子的挫折与试错。中国父母总怕孩子吃苦，便将成长路上的荆棘拔除：孩子和同学闹矛盾，父母立刻出面调停；考试失利了，父母忙着找老师 “讨说法”；就连做作业遇到难题，父母也会直接把答案递到眼前。他们以为这是爱，却不知挫折是成长的必修课。没有经历过失败的孩子，就像从未经受过风雨的幼苗，看似茁壮，实则脆弱不堪。长大后，他们遇到一点困难就畏缩不前，碰到一点压力就自我怀疑，既没有解决问题的能力，也没有面对挫折的韧性。而真正的优秀，从来不是在温室里长成的，而是在摸爬滚打中淬炼出来的。</para>
		<para
        >第三步，是用 “标准” 框定孩子的成长轨迹。在很多父母眼里，“成功” 的标准只有一个：考上好大学、找到稳定工作、结婚生子按部就班。他们不允许孩子偏离这条 “康庄大道”孩子想报考艺术专业，他们说 “没前途”；孩子想毕业后创业，他们说 “太冒险”；孩子想追求一份看似不体面但热爱的工作，他们说 “丢面子”。于是，无数孩子放弃了自己的天赋与爱好，挤入千军万马的 “独木桥”，学着不喜欢的专业，做着不热爱的工作。他们或许能拿到不错的薪水，拥有安稳的生活，却永远失去了为之奋不顾身的热情。一个没有爱好的人，终究只能在平淡的日子里消磨时光，沦为平庸的 “大多数”。</para>
		<para
        >第四步，是用 “否定” 摧毁孩子的自信与创造力。“你怎么这么笨”“这点小事都做不好”、“看看别人家的孩子”，这些话成了许多中国孩子的成长魔咒。父母总以为 “打压式教育” 能激励孩子进步，却不知这些负面评价，会像一把锤子，慢慢敲碎孩子的自信心。孩子原本有天马行空的想象，却因为一句 “异想天开” 而不敢表达；原本有大胆尝试的勇气，却因为一句 “肯定不行” 而选择退缩。当自信被消磨殆尽，创造力被层层禁锢，孩子便会变得谨小慎微、随波逐流，他们不敢与众不同，不敢挑战权威，只敢在既定的框架里循规蹈矩，最终活成了父母期待的 “乖孩子”，也活成了毫无特色的平庸之人。</para>
		<para
        >其实，父母的初衷从来都是好的，他们只是太怕孩子走弯路，太想让孩子过上 “最好的生活”。可他们忘了，孩子不是父母的附属品，而是独立的个体。真正的养育，不是将孩子打造成自己理想中的模样，而是尊重他们的天性，允许他们试错，鼓励他们追梦。</para>
		<para
        >毕竟，平庸的反义词从来不是 “成功”，而是 “独特”。当父母学会放手，孩子才能在属于自己的天地里，绽放属于自己的光芒，活出自己的人生。</para>
		<para>批判父母，就到此为止，下面我们讨论，是什么因素觉得了孩子的成功。</para>
		<section>
			<title>成功的先决条件是什么？</title>
			<para>几乎所有别人家的好孩子，都具备了一个相同的特质：自驱力。</para>
			<para
            >别人家的孩子，不用催促起床，不用催促吃饭，不用催促写作业…… 把 “该做的事” 变成了 “我要做的事”，并安排的井井有条。反观自家的孩子，总要三催四请才磨磨蹭蹭，每一步，都需要父母拿着 “鞭子” 在身后驱赶。</para>
			<para
            >更让人无奈的是，你越催，他越慢；你越急，他越抵触。你苦口婆心地讲学习的重要性，他左耳进右耳出；你熬夜陪他写作业，他却盯着窗外发呆。你以为是孩子 “懒”“笨”，却没发现，真正的差距从来不是智商，而是那份发自内心的自驱力，那是一种不需要外界催促，就能主动朝着目标前进的力量。</para>
		</section>
		<section>
			<title>自驱者的原动力是什么？</title>
			<para>人要想横下心来做一件事的动机是什么？是理想吗？是目标吗？是信念吗？</para>
			<para
            >都不是，所谓理想、目标、信念都是溢美之词，说的太高大上了，其实没有那么高尚，人是激素驱动的动物，人的一切行为是激素作用的结果。</para>
			<para
            >各位想想你们的初恋，当你第一次拥抱孩女时情景，不由自主地生理勃起，女孩被吻过之后是不是瞬间上头，近乎昏迷，甚至发出呻吟。这就是激素作用，你用精神和意志力也难以控制，同时会建立激励回路，让你下次还想要。</para>
			<para
            >知道这个原理之后，我们做的就简单了，你做任何事情要考虑，是否能达到激励回路，让身体分泌多巴胺、内啡肽奖励你、血清素等等。</para>
			<para
            >这里划重点：所谓自驱，就是通过身体产生生物化学反应，建立条件反射机制，在激素的作用下，驱动人产生行为。</para>
			<para
            >以健身和体育运动为例，健身产生多巴胺，建立大脑奖赏回路，本质上是一种激素驱动行为。你之所以爱健身，迷上了健身，是在你运动时，身体激素在持续奖励你，所以我说健身是一种自慰行为。</para>
		</section>
		<section>
			<title>什么是自律？</title>
			<para
            >很多人认为健身的人具备自律，自驱，自我管理…… 等等优秀的品质，的确成功人士都很自律，但是为啥更多自律的人都不成功？？？</para>
			<para
            >仔细想想「自律」这个词，为啥会有那么多人去「健身」？而不是去「读书」？</para>
			<para
            >获得精神上的激励回路的难度，远远大于肉体。肉体是直接通过神经网络触发人体激素分泌，仅需零点几秒就能达到效果。例如去爱抚女性的身体，甭说是私密部位，就是女孩的手跟脚，都能瞬间让你上头。你的大脑会瞬间分泌激素（激素的英文是荷尔蒙HORMONES）奖励你。</para>
			<para
            >但读书的激励，从来不是立竿见影的，获得激励回路，远比视觉，触觉困难。它没有声音和画面的冲击，也没有肢体感官的反馈，只能靠文字在脑海里搭建场景、传递思想。</para>
			<para
            >更难的是，视觉和触觉的激励，往往是 “被动接收” 你要的是享受；而读书的激励，需要主动构建。你得沉下心，跨过晦涩的词句，穿透文字的表层，才能触摸到背后的力量。这个过程没有捷径，甚至会伴随着枯燥和疲惫，很多人就是在这份 “延迟满足” 的等待里，慢慢失去了动力。它更像一粒种子，埋进土里时看不到开花结果，需要你耐着性子浇水、施肥，熬过一段默默耕耘的时光。</para>
		</section>
		<section>
			<title>怎样建立精神激励回路</title>
			<para
            >建立精神激励回路，本质是搭建一套 “目标→行动→正向反馈→强化动机” 的自循环机制，核心是用延迟满足的长期价值替代即时快感，让内在驱动力成为持续行动的引擎。</para>
			<para>建立精神激励回路的时间也远远比肉体更长，需要长期坚持和反复强化。</para>
			<para
            >一次我跟女儿聊天，我说等你大学毕业，我就给你买个辆奔驰C Coupe，冷静之后我突然意识到什么。</para>
			<para
            >当年，我购买第一辆车的时候，在汽车论坛整整蹲了一年，选车、看车、看评论、问网友、试驾、对比、分析、筛选、最终决定。我花了整整一年的时间，才选定了我人生的第一辆车。提车当天崩提多兴奋，晚上根本睡不着觉，这种亢奋状态持续了整整一周。</para>
			<para
            >那段时间，每次熄火后，总要多坐两分钟，仿佛连空气里都飘着汽油和皮革混合的、专属于 “我的车” 的味道，那是努力之后得偿所愿的甜，是平凡日子里突然开出的一朵花。</para>
			<para
            >这种精神激励，远比任何毒品都要强烈且纯粹，毒品带来的快感是掠夺式的，是掏空身心的短暂麻痹，转瞬便会坠入更深的空虚；而它不一样，它是绵长的、是无数个日夜精打细算、反复权衡后的水到渠成。</para>
			<para
            >毒品并不能长时间维持这种饱满的、带着回甘的亢奋。它只会用虚假的刺激透支神经，让你在高潮褪去后只剩疲惫与渴求；可这份因得偿所愿而生的喜悦，却能在往后的日子里反复回甘，每次拉开车门的瞬间，每次握住方向盘的触感，甚至每次看到车身在阳光下泛出的光泽，都会想起当初挑灯研究参数的执着、试驾时心跳加速的悸动，那份踏实的满足感，便会再一次漫上心头。</para>
			<para>我为什么要剥夺女儿的这种快感呢？我要让她完完整整地体验一次。</para>
			<para
            >再举一个例子，我是一名摄影爱好者，每个摄影爱好者都梦寐以求，拥有一部佳能旗舰单反相机和一整套红圈镜头。当时的我职场刚刚起步，收入还不足以置办这套装备。我决定先买一部入门级的单反相机，然后开始自学摄影知识，慢慢积累经验，再逐步升级到更高档次的设备。这个过程充满了挑战和乐趣，每一次拍摄都是一次新的发现和成长。2010年我终于有实力完成自己的心愿了，趁着公司再香港搞年会，我中途杀向广东道海港城，拿下整套的佳能旗舰单反相机（相机、镜头、闪光灯）。那一刻人已经飘了，就像小孩子得到了心仪的玩具。我们公司年会在香港丽思卡尔顿酒店举行，宴会上油龙虾，鲍鱼，我都食之无味，把鱼翅吃成了粉丝。年会结束回深圳，脑子都是空白的，提着丰泽的袋子，急急忙忙过海关，被海关叫过去，让我缴20%的税，后来看我是初犯，允许寄存在海关，当晚一夜没睡觉。第二天去海关拿，把包装拆了，顺利过关。</para>
			<para>我老婆说，你今晚抱着你的相机睡，她自己睡。</para>
			<para
            >怎样建立精神激励回路？我就以读书学习为例吧，之所以人们无法坚持读书学习，是因为没能建立激励回路，形成奖励闭环。成人读书跟孩子上学一样，不同的是孩子还有外部驱动，即家长和老师的鞭策和监督。而成人就只能依赖自己的意志力。你嗷嗷的学，拼命的读，学了之后呢？就没有之后了，所以没有建立激励回路。</para>
			<para
            >读书 -> 总结 -> 输出 -> 分享 -> 收到（点赞、收藏、分享）-> 粉丝回馈 -> 再创作</para>
			<para>当你粉丝量达到一定规模之后，还能带货赚钱，你就会更有动力。</para>
		</section>
		<section>
			<title>什么是吃苦？</title>
			<para
            >穷人认为干体力活是吃苦，穷人父母常常指着路边的清洁工，对孩子说，你不好好学习将来就跟他一样。你再不好好学习只能去工地搬砖……</para>
			<para
            >那么什么是真正的吃苦？我认为延迟满足、控制欲望、自制力、自控力、以及深度思考的能力，长时间聚焦一件事，持之以恒，从而放弃享受、娱乐、放弃社交、放弃对物质的追求、抑制生理和心理的欲望。以及在这个过程中忍受孤独、不被理解、被人诽议。</para>
		</section>
		<section>
			<title>最后</title>
			<para
            >最后，我们只要懂得激励回路，掌握激励方法，反复践行、不断正向强化，形成奖励闭环。</para>
			<para
            >你的孩子就能把 “该做的事” 变成了 “我要做的事”，并成为一种本能的习惯，行动催生反馈，反馈强化行动，周而复始，生生不息。</para>
			<para>当你的孩子已拼尽全力，纵是苍天不予成全，怕也得有几分愧色。</para>
		</section>
	</section>

	<section id="看父母怎么毁掉孩子过度提醒">
		<title>看父母怎么毁掉孩子·过度提醒</title>
		<para
        >在上一篇文章中《看中国「家长」怎么「亲手毁掉」自己的「孩子」》我谈了，家长以 “为孩子好” 为初衷，通过包办选择、隔绝挫折、框定标准、否定打压这四种过度干预的方式，剥夺孩子的自主选择权、抗挫能力、个性发展空间和自信心，最终磨灭孩子的天赋与棱角，使其沦为平庸。</para>
		<para
        >同时文章也提出：自驱力是孩子摆脱平庸、走向成长的核心，而建立精神激励回路是培养自驱力的关键。孩子之间的核心差距不是智商，而是自驱力，即无需外界催促，主动朝着目标行动的内在力量。</para>
		<para
        >文章还重新定义了 “吃苦”：真正的吃苦不是体力劳作，而是延迟满足、控制欲望、长时间聚焦目标的自制力，以及在这个过程中忍受孤独与非议的能力。</para>
		<para>今天我接着聊家庭教育这个话题「过度提醒」。</para>
		<section>
			<title>什么是过度提醒？</title>
			<para
            >过度提醒指的是在对方已经明确知晓、能够自主处理，或提醒频次、方式超出合理范围时，仍然反复、密集地进行提示的行为。</para>
			<para
            >这种行为往往会给接收方带来困扰、压力甚至反感，比如家长一天内数十次提醒孩子写作业，或是同事反复催促已确认推进的工作事项，都属于过度提醒。</para>
			<para>心理学中是怎么定义过度提醒的？</para>
			<orderedlist numeration="arabic" spacing="compact">
				<listitem>
					<para>人际边界侵犯</para>
					<para
                    >过度提醒本质上是对他人心理边界的跨越，属于人际边界侵犯的一种表现。心理学认为每个人都有专属的心理边界，涵盖自主决策、私人空间等领域，反复提醒会让对方感到自主权被剥夺，进而产生抵触情绪。</para>
				</listitem>
				<listitem>
					<para>控制型行为</para>
					<para
                    >部分过度提醒的背后，隐藏着行为发起者的控制欲。这类行为属于控制型行为范畴，发起者试图通过频繁提示来干预对方的行为节奏与选择，以满足自身的掌控感，常见于亲子、亲密关系或上下级互动中。</para>
				</listitem>
				<listitem>
					<para>负强化效应</para>
					<para
                    >从行为心理学角度看，过度提醒可能陷入负强化的循环。比如一方因担心对方失误而反复提醒，若对方某次因提醒避免了错误，会强化发起者的提醒行为，使其后续更倾向于频繁提示，形成恶性循环。</para>
				</listitem>
				<listitem>
					<para>焦虑投射</para>
					<para
                    >过度提醒有时是发起者自身焦虑情绪的投射。个体将自己对“事情失控”“出现失误”的焦虑，通过反复提醒的方式转移到他人身上，试图通过他人的行为调整来缓解自身的焦虑感，属于情绪投射的一种心理机制。</para>
				</listitem>
				<listitem>
					<para>沟通中的冗余信息干扰</para>
					<para
                    >在沟通心理学中，过度提醒属于冗余信息的过度输出。有效沟通需要保持信息的简洁性与必要性，冗余的提醒信息会干扰核心内容的传递，同时引发接收方的认知疲劳与心理厌烦。</para>
				</listitem>
			</orderedlist>
			<para
            >无论你出于什么目的提醒别人（涵盖孩子、配偶、朋友、同事），过度提醒，本质上常藏着若隐若现的否定意味，是对提示者的不信任。</para>
		</section>
		<section>
			<title>过度提醒会造成什么影响？</title>
			<para
            >我们以家庭教育为例，反复过度提醒孩子，本质上是一种过度干预和不信任的信号，在孩子幼年的成长阶段是必要的，但进入学龄期长期过度提醒会对孩子的心理成长、行为习惯和亲子关系造成多重负面影响。当进入青春期，父母反复过度提醒孩子，只会适得其反，让孩子可能会感到被控制，产生逆反心理，从而引发家庭矛盾。</para>
			<orderedlist numeration="arabic" spacing="compact">
				<listitem>
					<para>削弱孩子的自我管理能力和责任感</para>
					<para
                    >当家长事事反复提醒（比如 “快点写作业”、“别忘了带书包”、“早上起床”），孩子会逐渐形成依赖心理，反正有人会提醒，自己就不用主动记、主动做。这种状态下，孩子很难培养出 “规划时间”、“整理物品”、“对自己的事负责” 的能力，长大后容易出现拖延、丢三落四、缺乏主见的问题。</para>
				</listitem>
				<listitem>
					<para>引发逆反心理，加剧亲子冲突</para>
					<para
                    >反复的提醒会慢慢变成唠叨和说教，孩子尤其是进入青春期后，会觉得自己的自主权被侵犯，产生 “你越说，我越不想做” 的逆反情绪。</para>
					<para
                    >比如家长天天催 “别玩手机”，孩子可能会故意躲着家长玩；反复提醒 “要认真听课”，孩子反而会对学习产生抵触。久而久之，亲子之间会形成 “提醒 — 反抗 — 更严厉提醒” 的恶性循环，沟通变得越来越困难。</para>
				</listitem>
				<listitem>
					<para>伤害孩子的自信心，导致自我怀疑</para>
					<para
                    >过度提醒的潜台词是 “我觉得你做不好，你需要我盯着”。孩子长期接收到这种信号，会逐渐认同 “我确实不行”，自信心受到打击。比如孩子本来想自己收拾书包，家长却反复提醒 “别忘了水杯”、“课本带了吗”，孩子会觉得 “我连这点事都做不好”，慢慢变得不敢尝试独立做事，甚至出现自我否定的倾向。</para>
				</listitem>
				<listitem>
					<para>造成孩子的注意力不集中，抗干扰能力弱</para>
					<para
                    >家长频繁的提醒会打断孩子的专注状态。比如孩子正在专心拼积木，家长隔几分钟就说 “别玩了，该吃饭了”；孩子写作业时，家长的嘴就像机关枪一样嘟嘟嘟，反复纠正 “坐姿不对”、“字写歪了”，这种频繁的干扰会让孩子很难养成长时间专注的习惯。</para>
					<para
                    >在我的另一篇文章《从管理者角度谈穷人思维以及对孩子的教育》有谈到“时间线”的观点，每个人都有一个时间线，包括孩子，他们本来有自己的时间安排，但是父母总是打断或打乱孩子的时间线，强插自己的节奏和意志。这种行为不仅会破坏孩子的专注力，还会让孩子失去自我掌控感，从而影响他们的自信心和抗干扰能力。</para>
				</listitem>
				<listitem>
					<para>诱发孩子的焦虑情绪</para>
					<para
                    >一方面，家长的过度提醒往往伴随着焦虑（比如 “担心孩子迟到”、“担心孩子忘带东西”），这种情绪会潜移默化地传递给孩子，让孩子变得敏感、紧张；另一方面，孩子会因为 “怕忘记”、“怕被说” 而产生心理压力，比如出门前反复检查书包，生怕漏了东西被家长提醒，久而久之可能形成过度焦虑的思维模式。</para>
				</listitem>
			</orderedlist>
		</section>
		<section>
			<title>面对父母的反复提醒孩子们会怎么做？</title>
			<para
            >当父母高频过度提醒孩子时，孩子为了应对这种 “被控制感” 和“压力感”，会慢慢形成一套自我保护或反抗的对策，这些对策的核心目的是摆脱控制、争取自主空间，例如。</para>
			<para
            >被动敷衍：“对对对”、“知道了”、“马上做”，但实际上根本没放在心上，行动上要么拖延，要么草草应付。</para>
			<para
            >逃避父母：比如假装没听见、假装没看到，或者干脆离开现场，以避免被提醒。</para>
			<para>直接反抗：比如大声喊叫、摔东西、甚至跟父母对着干。</para>
			<para>欺骗父母：比如编造借口、隐瞒事实，甚至表演。</para>
			<para
            >只有抗压能力强的孩子才能在面对父母的过度提醒时保持冷静和专注，从容应对，游刃有余。</para>
			<para
            >扎心的是，并不差每个孩子都能做到。很多孩子会向另一个方向发展，心理学叫“习得性无助型”，习得性无助型是个体长期反复遭遇无法自主控制的负面事件后，形成的消极心理状态，核心是彻底怀疑自身改变困境的能力，放弃主动尝试，陷入“努力无用”的认知闭环。</para>
			<para
            >更扎心的，很多孩子向抑郁症等精神疾病发展，面对父母的过度提醒，孩子可能会感到无助和绝望，甚至产生自杀念头。</para>
			<para
            >很多人认为，只要孩子做好了，父母就不再唠叨了。其实不然，虽然没有上升到心理疾病，需要心理医生敢于治疗，确确实实，过度提醒是心理学范畴，父母们心理出问题。</para>
			<para
            >因为凡事有过度提醒的父母都伴有另一个心理问题“习惯性反驳”，这里简单介绍一下，习惯性反驳是一种无意识的语言行为模式，指个体在面对他人观点、建议或陈述时，无需理性思考，第一反应就是提出反对意见，以此展现自身立场或存在感。</para>
			<para>举一个说明，你的孩子平时考试60分，今天考了80分，你习惯性反驳。</para>
			<para
            >孩子（兴冲冲地举着试卷）：爸 / 妈！我这次考了 80 分！比上次多了 20 分呢！</para>
			<para
            >家长（瞥了一眼试卷，眉头微皱）：80 分有什么好得意的？满分 100，你还差 20 分呢！怎么看看你同学谁谁谁，你就是心思没放在学习上，完犊子？</para>
			<para
            >这个场景里，家长的反应就是典型的习惯性反驳：无视孩子的进步和积极情绪，第一时间用否定性话语回应，把 “肯定进步” 的沟通方向扭转为 “挑错施压”，本质不是为了激励，而是下意识反驳孩子的 “喜悦诉求”，最终打击孩子的积极性，破坏亲子沟通氛围。</para>
		</section>
		<section>
			<title>成人世界延伸</title>
			<para
            >今天谈了这么多，虽然是讲儿童家庭教育，其实延伸到成人世界不也如此吗？</para>
			<para>老板/管理层：凡事亲力亲为，过度干预，反复提醒下属。</para>
			<para>家庭：各种鸡毛蒜皮的事，做饭，洗衣服，打扫卫生。</para>
			<para
            >人们意识不到自己问题，即使意识到也难改掉这个坏习惯，有人记得这个词吗？“碎嘴子”。</para>
		</section>
	</section>


	<section id="情绪喂养情绪输出情绪操控情绪管理情绪决策">
		<title>情绪喂养/情绪输出/情绪操控/情绪管理/情绪决策？</title>
		<section>
			<title>情绪喂养</title>
			<simplesect>
				<title>父母被孩子拿捏</title>
				<para>一等孩子不用教，二等孩子用言教，三等孩子用棍教</para>
				<para
                >最近几年，原生家庭的教育问题越来越突出，爆楼出很多问题，这些问题是5000年来中华文明前所未有的，中国从农业社会直接进入现代文明，中间没有过度，所以没有参考案例。</para>
				<para
                >在古代儒家尊崇孝道，孩子不孝的后果很严重，在古代熟人社会，不孝家族不允许，社会不允许。父母舍不得打，县太爷/乡贤/族长帮你教育（揍他）。</para>
			</simplesect>
			<simplesect>
				<title>为什么现在的孩子更任性？</title>
				<para
                >现代的孩子是被情绪喂养长大的，我们太照顾孩子的情绪了，当孩子遇到任何问题时，都以孩子心理舒服为底线，满足他们一切需求，只要他们开心即可。</para>
				<para
                >所以孩子学会了用情绪输出来拿捏他们的父母，百试不爽，这给他们造成错觉，对任何人都能情绪输出。</para>
				<para
                >在他们成长的过程中家长的配合，老师的配合，再加上家里老人强化，尽量满足孩子的需求。这让他们误以为输出情绪可以解决一切问题，情绪输出经过反复强化，就会进入思维闭环，于是现代年轻人变成了惯用情绪输出巨婴。</para>
			</simplesect>
			<simplesect>
				<title>父母是如何一步步被孩子操控的？</title>
				<para>孩子是如何驯化父母，并拿捏父母的：</para>
				<para
                >从淘气开始，以前孩子淘气，犯错挨打，如今父母，总是试图跟孩子讲道理，孩子的认知，还无法理解道理和对错，对于孩子教育，肌肉记忆是最有效的（揍他）。</para>
				<para>孩子拿捏父母的三个阶段：</para>
				<orderedlist numeration="arabic" spacing="compact">
					<listitem>
						<para>通过情绪输出，拿捏父母，你不满足我，我就不高兴，我就摆脸色，发啤气给你看。</para>
					</listitem>
					<listitem>
						<para>通过自残身体，拿捏父母，我不活了，我吃药，我自杀。</para>
					</listitem>
					<listitem>
						<para>发展到最后，殴打父母，拳脚交加，此时父母只能说你咎由自取，活该。</para>
					</listitem>
				</orderedlist>
			</simplesect>
		</section>
		<section>
			<title>情绪输出</title>
			<para
            >在婚恋市场有个潜规则，护士和老师不能娶，大家都这么讲，你问他们为什么不能取，他们却很难说明白。其实造成这种情况的根本原因就是情绪输出老师和护士，把耐心给了学生和患者，情绪和脾气给了家人。</para>
			<para
            >所有服务行业均如此，在甲方、老板、上司、长辈、客户…… 面前受了委屈，无法找到发泄对象，于是就把情绪输出到家人，配偶，孩子，弱者的身上。</para>
			<para>情绪输出的代价？</para>
			<para>进入社会之后，陌生人并不会关心你的情绪，这是被社会毒打的开始。</para>
			<para
            >被情绪操控的人，通常只在乎自己的感受，还会用情绪决策，例如恋爱脑，成也情绪，败也情绪，很多分手的情况，就在情绪的一念之间。</para>
			<para>有些人还会将情绪带给家庭，例如孩子、配偶、家里老人等等。</para>
		</section>
		<section>
			<title>情绪操控</title>
			<para
            >心理学中的 “情绪操控”，指的是一方通过特定的语言、行为或环境干预，有意识或无意识地影响、改变另一方的情绪状态、认知判断或行为选择的过程，其核心是利用情绪的可塑性来达成自身目的，而非尊重对方的自主意愿。</para>
			<para
            >控制欲，是一个心理学术语，是指对某一件事情，或者某一个人在一定程度上的绝对支配，不允许意外或者是有其他差错，对于人来说指对她/他绝对的占有，思想上、行为上都不允许有违背你的意思。操控者可能通过贬低对方自我价值（如 “你离开我什么都做不好”）制造自我怀疑，用忽冷忽热的态度引发对方的焦虑与依赖，或通过放大负面情绪（如愤怒、愧疚）让对方放弃理性判断、顺从自己的需求。</para>
			<para>控制欲的本质是什么？</para>
			<para
            >控制欲的本质是自我保护，它是一种极度缺乏安全感的表现。这种内心的缺失可能源于原生家庭的影响，也可能与个人的DNA遗传特征有关。从心理的角度出发，控制欲实际上是对失去的恐惧。人们越想控制一个人或一件事，就越是害怕失去他们，或者总是担心会被他们抛弃。</para>
			<para>控制欲的成因：源于遗传的原始情绪，恐惧和焦虑；源于人的社会化过程中的外界因素；源于个人主观的认知加工。</para>
			<para
            >这可能与个人的成长经历有关。如果控制欲的程度超出了正常范围，可能就需要参考DSM-5中关于“强迫性嫉妒”和“偏执型人格障碍”的症状概述。</para>
			<para
            >另外的观点是，控制欲也是对掌控的追求，是对少了自己机制就无法运行的感觉的追求。这也是人们为之奋斗和努力的目标。</para>
			<para
            >以上只是对控制欲可能的解释，具体情况因人而异。在处理控制欲相关的问题时，理解其背后的动机和影响因素有助于找到更有效的解决方案。</para>
			<para
            >情绪操控非常微妙，我们常常认为更多事强者操控弱者，其实不然，有时是弱者也能操控强者，通常被操控者都存在弱点。</para>
		</section>
		<section>
			<title>情绪管理</title>
			<para>情绪是影响别人的，是驾驭别人的，不是影响自己，伤害自己，奴役自己的</para>
			<itemizedlist spacing="compact">
				<listitem>
					<para>失败者，期待他人提供勤于价值。</para>
				</listitem>
				<listitem>
					<para>成功者，通过情绪输出控制他人。</para>
				</listitem>
			</itemizedlist>
			<para
            >情绪管理，并不是管理自己的情绪，而是通过情绪输出，实现结果目标。情绪是需要等价交换的，强者是不会照顾弱者的情绪。</para>
		</section>
		<section>
			<title>最后，什么是成功教育</title>
			<para>现在去朋友家做客，去他家阳台看看晾衣架，就知道什么才是成功的家教。</para>
		</section>
	</section>


	<section id="深度分析当下社会的社交现状">
		<title>深度分析「当下」社会的「社交现状」</title>
		<para
        >最近公司做一件事，公司决定实行全员销售，有管理层搬出了20年前我学《市场营销学》的一个案例，即每个人都有10个朋友，你的朋友也至少有十个朋友。</para>
		<para
        >这是市场营销学中的 “六度分隔理论”与“口碑营销 / 社交裂变”的应用逻辑，经典表述可概括为：“每个人平均拥有 10 个社交好友，而每个好友又至少拥有 10 个好友，以此类推，通过社交网络的层层传导，一个信息或产品可以快速触达海量人群”。</para>
		<para>我的反应是：90后有朋友吗？</para>
		<para
        >就身边的同事现状，结合我之前也分析过当下人的社交现状，写过几篇相关文章。《现在的年轻人为什么越来越喜欢独处？》、《今天我退群》、《“大龄剩女”社会现象的根源在哪里？》</para>
		<para
        >今天再深度分析一下当下社会的社交现状，大家必须理解，因为仅凭一篇几千字的文章不可能涵盖所有维度，所以这篇文章更多是聚焦年轻人，主要是90后00后群体。</para>
		<para
        >90/00后身处社交模式剧变的时代，在大众的刻板印象里，他们被贴上无数标签：“没有朋友”、“不合群”、“断亲”、“厌蠢症”、“疏离型人格”、“退群自由”、“社恐”、“社交懒癌”、“宅”、“佛系社交”、“无效社交绝缘体”……这些被热议的标签像如同一张网，将90后的社交状态定格为“封闭”与“冷漠”，但并非如此，其实这是很多人在“独处自由”和“关系疲惫”之间的常态选择。</para>
		<para
        >这些标签是真实存在的群体现象，还是被放大的个体案例？答案是“真实存在，相当普遍的群体特征”，出现这种情况，是时代背景与个体特质共同作用的结果。</para>
		<section>
			<title>细分圈层，人为筛选</title>
			<para
            >当下社会的「圈层」被无限细分，从你出生的一刻，被父母和老师外科手术式地剥离你的社交人群，使你的圈层面积越来越小。你本来可能跟任何小朋友过一起玩，父母让你学钢琴，这时你能接触的小朋友就是其他琴童，学画画、学舞蹈…… 你接触的小朋友越来越少。上大学后所选志愿、城市、大学、专业。工作后选择行业、领域…… 让你的社交圈层无限细分，两个圈子里的人几乎不产生交集，很难接触圈外的人。</para>
			<para>这些还是看得见的圈层，还有很多被无形划分的圈层，圈中圈，即使你们都在一个微信群中，也没有社交交集。</para>
		</section>
		<section>
			<title>没共同语言</title>
			<para>为什么人与人之间的共同语言越来越少？</para>
			<para
            >在互联网出现之前，我们只能从单一渠道获得信息，例如报纸，广播和电视节目中获取资讯信息。这样茶余饭后，也没有太多的娱乐方式，同事，朋友聚在一起，这些大众信息变成了谈资，由于大家接收相同的内容，你一言我一语，谈论相同话题，发表自己的观点，所以我们的共同语言特别多。</para>
			<para
            >互联网出现后，资讯爆炸式出现，网络给人们更多选择，大家不在接受同质化的内容，不再接受单一渠道的信息，人们可以选择自己感兴趣领域的知识，除了官媒，个大门户网站也会发表自己的观点。</para>
			<para
            >移动互联网之后，平台精准推送，除了自己关注的领域，不再接受其他信息。我们认为海量的信息输入会让人们开阔视野，恰恰相反，互联网加剧人们的信息鸿沟。人们利用互联网不是去学习通识知识，而是深耕自己所在的领域，于是出现了自己领域以外认知为零的现象。</para>
			<para>这也导致大家没有共同语言，几乎难找到共同语言的人，两个人在一起尬聊，鸡同鸭讲。</para>
			<para
            >有一种观点，叫做“知识的诅咒”，大概意思就是，你学到的知识，会以一种不显性的方式内化成你的思维模式，即便你可能在思考问题的过程中没有意识到，但实际上你已经不知不觉地遵循了这种思维模式了，这会天然地让拥有某种专业知识的人在和别人交流时形成一种壁垒。</para>
		</section>
		<section>
			<title>打工人的生活现状</title>
			<para>人的一生大约有三分之一的时间是在工作中度过的，那是欧美发达国家，中国人的工作时间远远超过8小时。</para>
			<para
            >正常的时间分配是将24小时分成三份，分别是：8小时工作，8小时睡觉，8小时生活（自由支配），这是最理想的状态，最后这8小时非常重要，你可以用它来娱乐，社交，学习，等等……。</para>
			<para
            >注意这仅剩的8小时生活时间，你无法100%支配和利用，例如至少有2个小时被上班的通勤时间所占用，你还需要洗衣、买菜、做饭、打扫卫生，又占用了你1小时。此时你只有 3 小时的自由支配时间。</para>
			<para>所以！年轻人根本没有时间社交，同时我们娱乐方式也变得多样化，人们的私域时间几乎被填充满满的。</para>
		</section>
		<section>
			<title>泛社交已死</title>
			<para
            >“泛社交”是指低成本、无筛选、以 “凑人数”、“攒人脉” 为目的的社交，这种社交不考量双方的兴趣、三观是否契合，更像是一种 “数量至上” 的惯性社交，而非基于主动选择的情感或价值联结，正在被年轻人主动抛弃，取而代之的是高价值、强共鸣的精准社交。</para>
			<para>这一转变源于个体意识、社交工具、圈层形态与社会节奏的多重变革。</para>
			<simplesect>
				<title>个体意识觉醒：拒绝无效消耗，社交从“求量”转向“求质”</title>
				<para
                >过去泛社交场的核心逻辑是“多认识人总没坏处”、“多个朋友多条路”靠“人海战术”积累泛泛之交。哪怕是酒局上的客套寒暄、聚会中的尴尬陪坐，都被视为“必要的社交投资”，统统加为好友。但如今，人们的自我意识大幅提升，更看重时间成本与情绪价值，不愿为了“合群”勉强应付无话可聊的陌生人，也拒绝在无意义的寒暄中内耗。此前提及的“无效社交绝缘体”“退群自由”等标签，正是这种心态的直接体现，大家宁愿主动缩小社交圈，也要守住“聊得来、有共鸣、能滋养”的小圈子。</para>
			</simplesect>
			<simplesect>
				<title>社交工具异化：泛社交从“连接”沦为“负担”</title>
				<para
                >微信、朋友圈等社交工具本是泛社交的重要载体，初衷是连接更多人，但如今却反向瓦解了泛社交的基础。几百人的大群里充斥着广告、垃圾信息、拼夕夕砍一刀、给我孩子投票、帮点个赞等等无关通知，毫无实质交流；朋友圈的“点赞之交”越来越多，真正的深度沟通越来越少；“加好友”沦为一种社交礼仪，而非建立关系的开端。当泛社交变得“廉价又累赘”，人们开始用“断亲”“疏离型人格”的处世方式主动反抗，删除不常联系的好友、退出冗余的社群、关闭朋友圈可见，这些行为本质上是对泛社交工具异化的挣脱，进一步压缩了泛社交场的生存空间。</para>
			</simplesect>
			<simplesect>
				<title>圈层细分深化：精准社交替代“大杂烩”式泛社交</title>
				<para
                >泛社交场的核心是“无差别包容”，无论兴趣、价值观是否契合，“凑在一起就算社交”；而当代社交的核心已转向“垂直圈层的精准匹配”。喜欢露营的人聚集在专业露营社群，宝妈们抱团形成育儿交流圈，程序员在技术论坛切磋心得，书迷在阅读小组分享感悟，同时还会随时拉小群。这些垂直圈层能提供更精准的信息、更强烈的共鸣和更实用的价值，远比“谁都能参与”的泛社交场更具吸引力。当每个人都能轻松找到“同频小圈子”，追求“深度联结”而非“广度覆盖”，以“大杂烩”为核心的泛社交场，自然失去了存在的核心意义。</para>
				<para
                >更扎心的是，结合“年龄差异”、“教育背景”、“收入水平”、“社会地位”和“认知壁垒”等核心要素来看，泛社交的衰落与圈层细分的加剧，本质是 “阶层差异 + 认知壁垒” 共同作用的结果。当人们越来越难以跨越阶层鸿沟，又难以突破认知壁垒，泛社交的“无差别包容”就变得越来越难以实现，最终走向衰落。</para>
				<para
                >泛社交的核心是 “有话可聊”，但教育背景的差异会形成难以逾越的认知壁垒。认知鸿沟直接击穿泛社交的 “谈资”。“谈资”，指的是人们在社交场合中可以用来交流、讨论的话题素材，它是维系对话、拉近关系的核心内容，既可以是具体的事件、观点，也可以是个人的经历、见闻。</para>
				<para
                >接受过高等教育、深耕专业领域的人，聊天语境里会自带行业术语、逻辑框架和思辨习惯；而教育路径不同、关注领域偏向实操或生活的人，社交话题更聚焦柴米油盐、本地生活、实用技能。这种差异不是 “高低之分”，而是 “频道不同”。教育背景的差异，直接导致了泛社交的 “谈资” 难以跨越，而教育背景相似的人，更容易形成精准圈层，他们能快速 get 到对方的梗。</para>
				<para
                >另外，收入水平直接决定了消费习惯、生活方式和社交场景，这是泛社交场最现实的 “筛选器”。同时，社会地位带来的资源落差，会让泛社交变成功利性的 “攀附游戏”，失去社交的本质。</para>
			</simplesect>
			<simplesect>
				<title>社会节奏提速：泛社交“性价比”跌至谷底</title>
				<para
                >高压的工作与生活节奏下，人们的精力本就有限，对社交的“性价比”要求越来越高。泛社交场那种“吃顿饭、喝场酒、交换名片”的传统模式，既无法带来实际的价值增益（如职业提升、问题解决），又容易造成情绪疲惫，性价比低到极致。相比之下，“佛系社交”、“社交懒癌”、“宅”等处世态度更受青睐。不用刻意维系关系，不用勉强自己参与无效聚会，合得来就多相处，合不来就坦然疏远。这种“极简社交”的流行，本质上是对泛社交高成本、低回报模式的否定，直接宣告了泛社交场的退场。</para>
			</simplesect>
		</section>
		<section>
			<title>重构社交逻辑</title>
			<para
            >“泛社交场已死”的核心是社交逻辑的重构：从被动参与到主动选择，从追求数量到看重质量，从无差别包容到精准匹配。这些标签的出现，本质上也折射出当下社会社交生态的深刻变化，人们并非天生抗拒社交，而是在快节奏的生活与多元价值观的冲击下，重构了属于自己的社交逻辑。</para>
			<para
            >首先，社交核心从“关系驱动”转向“价值驱动”，传统社交中以血缘、地缘为核心的强关系纽带逐渐弱化，人们更倾向于基于共同兴趣、价值认同建立社交连接，无效的泛社交被主动摒弃。其次，社交场景从“线下主导”转向“线上线下融合”，互联网打破了空间限制，线上社群、云社交成为重要社交载体，而线下社交则更注重深度与质感，小众化、精准化的聚会取代了大规模的泛社交场合。再者，社交心态从“追求合群”转向“坚守边界”，人们不再为了迎合他人而委屈自己，而是更看重社交中的自我舒适感，对社交的筛选标准更严苛，“拒绝内耗”成为社交选择的重要准则。最后，社交目的从“功利性联结”转向“情感性满足”，越来越多人将社交视为情感宣泄、精神共鸣的途径，而非单纯的资源交换手段，对真诚、纯粹的社交关系需求愈发强烈。</para>
		</section>
		<section>
			<title>莫把「孤独」当「寂寞」</title>
			<para>独处不是孤僻，疏离不是冷漠。</para>
			<para>什么是孤独？孤独是高处不胜寒，独孤求败，是指你在某个领域做到极致，没有懂你，理解你的人和朋友，这是孤独。</para>
			<para>什么是寂寞？空虚寂寞冷，没有人陪伴，需要抱团取暖，需要倾诉，受到心理和生理上的双重折磨，这是寂寞。</para>
			<para
            >我很享受孤独，在我的时间和空间里，喜欢一个人安静的看书，一个人静心的品茶和咖啡，一个人享受美食，一个人安静的思考，创作…… 喜欢这种独处带来的安详。</para>
			<para
            >我不太喜欢跟人交流，大家的认知不在一个层次上，无法沟通，无法理解。在快节奏的生活中，人们每天要应对职场的竞争、人际关系的博弈，独处成为卸下防备、回归自我的“避风港”。</para>
		</section>
		<section>
			<title>社交标签名词解释</title>
			<simplesect>
				<title>1. 不合群</title>
				<para>指在群体中难以融入主流的行为模式、兴趣偏好或价值观念，既可能是主动选择保持独特的生活节奏，不愿为迎合他人妥协自我，也可能是被动因性格、经历等因素与群体氛围格格不入，常表现为聚会时的沉默者、集体活动的边缘人，并非刻意对抗群体，只是更享受或习惯脱离大众步调的独处状态。</para>
			</simplesect>
			<simplesect>
				<title>2. 断亲</title>
				<para>是当代人主动与部分亲属切断或淡化往来的社交选择，核心源于亲属间价值观冲突、利益纠纷、情感消耗，或是长期缺乏有效沟通导致的关系疏远，区别于传统血缘捆绑的社交逻辑，更注重以个人感受为导向筛选亲密关系，不再因“血缘”二字勉强维系毫无滋养的亲属联结。</para>
			</simplesect>
			<simplesect>
				<title>3. 厌蠢症</title>
				<para>并非真正厌恶智力不足的人，而是对生活中那些缺乏常识、逻辑混乱、遇事不动脑、习惯性依赖他人解决问题，甚至因自身粗心莽撞给他人带来麻烦的行为产生强烈反感，本质是对低效、无意义内耗的排斥，是一种追求清晰逻辑和高效沟通的心理倾向。</para>
			</simplesect>
			<simplesect>
				<title>4. 疏离型人格</title>
				<para>属于人格特质的一种，表现为在人际交往中刻意保持距离，既不渴望他人的亲密关怀，也不愿主动向他人袒露内心，对建立深厚的情感联结缺乏动力，习惯用冷漠或回避的方式应对外界的情感靠近，并非对人怀有敌意，而是本能地通过疏离保护自己，避免陷入复杂的情感纠葛。</para>
			</simplesect>
			<simplesect>
				<title>5. 退群自由</title>
				<para>是当代社交语境下的一种权利主张，指人们可根据自身需求，不受道德绑架地退出微信群、朋友圈等社交群组，核心是拒绝被无关的群消息轰炸、无效的集体讨论消耗精力，不再为了“合群”而留在毫无价值的社交圈子里，体现了人们对社交自主权和个人时间的重视。</para>
			</simplesect>
			<simplesect>
				<title>6. 社恐</title>
				<para>即社交恐惧症的简称，不只是简单的害羞，而是一种伴随明显生理不适（如紧张、心跳加速、面红耳赤）的心理状态，患者在社交场合会过度担忧自己的言行被负面评价，从而刻意回避社交互动，严重时甚至会影响正常的工作、学习和生活，需要通过心理疏导或专业干预缓解。</para>
			</simplesect>
			<simplesect>
				<title>7. 社交懒癌</title>
				<para>是一种调侃式的社交状态，指并非厌恶社交本身，而是懒得花费精力去维系那些需要刻意经营的关系，懒得主动发起聊天、组织聚会，懒得记挂复杂的人情往来，更偏爱“有事说事，无事互不打扰”的极简社交模式，本质是对高成本社交的逃避，倾向于把精力留给自己或最亲近的人。</para>
			</simplesect>
			<simplesect>
				<title>8. 宅</title>
				<para>指偏好长期待在家中，享受居家生活的状态，区别于传统意义上的“足不出户”，当代的“宅”往往伴随着丰富的精神生活，比如通过网络追剧、打游戏、阅读、远程办公等方式满足需求，并非封闭自我，而是主动选择更舒适、更符合个人节奏的生活方式，减少不必要的外出社交。</para>
			</simplesect>
			<simplesect>
				<title>9. 佛系社交</title>
				<para>是一种随缘随性的社交态度，不主动强求关系的升温，不刻意维系疏远的人脉，相处时不强求、不较真，合得来就多聊几句，合不来也坦然放手，不纠结于社交中的得失对错，不被人情世故的规则束缚，核心是“顺其自然”，追求轻松无压力的社交氛围。</para>
			</simplesect>
			<simplesect>
				<title>10. 无效社交绝缘体</title>
				<para>指主动屏蔽那些无法带来情感共鸣、价值提升或精神愉悦的社交活动，比如为了凑人数的饭局、毫无意义的闲聊、功利性的人脉攀附等，这类人有着清晰的社交筛选标准，只愿意把时间和精力投入到能产生正向反馈的关系中，从根源上拒绝无效社交的消耗。</para>
			</simplesect>
		</section>
	</section>


	<section id="深圳中学生杀人案我有不同观点">
		<title>深圳中学生杀人案，我有不同观点</title>
		<para
        >起因是，2025 年 4 月 8 日，深圳龙华区某校初三女生潘某某，在自家楼栋门口被同班男生钟某持刀杀害。钟某 4 月 9 日被刑拘，4 月 22 日被逮捕，6 月 9 日案件移送审查起诉，目前因涉嫌故意杀人罪被公诉。</para>
		<para
        >据悉，钟某与潘某某均为 2010 年出生，同住一小区，自初一由陈某某父亲与潘某某父亲轮流接送上下学，此前 3 年潘某某家长还曾应钟某母亲请求无偿顺带接送钟某，双方无明显纷争。案发当日下午放学后，钟某因生活琐事不满潘某某，待陈某某父亲离开后，先回家取网购黑色折叠刀，见潘某某独自在楼下，便上前质问并捅刺，听到呼救后还折返再次捅刺。事后钟某回家谎称因见义勇为受伤，物业报警后潘某某经抢救无效死亡。</para>
		<para
        >10 月 15 日案件开庭，潘某某母亲曾女士称，女儿与钟某坐车及同班 3 年几乎无交流，课间也不搭话，不知钟某行凶原因，对检察院提及的 “生活琐事” 存疑，猜测或因家长常夸女儿优秀、进行比较引发钟某嫉妒，且此前未发现异常，也未向学校反映过。</para>
		<para
        >事情一出，全网轻微发现深度思考的文章，还是套用小脑决策，情绪输出，情绪决策，道德绑架，道德批判……</para>
		<para
        >我认为面对这样的问题首先应该进行深度思考，一般人的思维就是感性思维（通常是道德批判）和理性思维（法律法规），我看到这个案件时却有不同的视角和维度。</para>
		<para
        >我们总是想让罪犯，发自灵魂深处的忏悔和认罪。我告诉你这是不可能的，犯人有他一套自洽的犯罪逻辑，并且是一个自认为完美犯罪的闭环。这包括了，犯罪前，犯罪中，犯罪后，一系列心理活动，他做了周密计划，做了无数次推演，对自己的犯罪信念不断加工，笃定认为自己的对的，致此完成犯罪心理学的闭环，接下来便请计划实施他的犯罪行为。</para>
		<para>例如强奸犯逻辑：那个女孩穿得太暴露</para>
		<para
        >完成这个犯罪闭环的过程中，时间越长越可怕，犯罪者会反复推演他的犯罪过程，从中找发现过程缺陷、不足和风险等等，然后不断给犯罪过程做迭代升级，修复过程漏洞，让犯罪过程接近他心目中的完美计划。</para>
		<para>这起案件，女孩母亲接送孩子3年，这期间钟某内心深处发生了怎样的变化？</para>
		<para>嫉妒，生恨，计划犯罪，推演犯罪，优化犯罪，实施犯罪，逃脱犯罪。</para>
		<para
        >事情败漏，被刑拘后的一般心里活动是，绝大多数人会出现负向反馈（心理学名词），也就是出现焦虑、恐惧（怕被抓）、自责或罪恶感，部分人会因压力过大出现失眠、情绪暴躁。</para>
		<para
        >他却形成了正向反馈，因犯罪目的达成，产生短暂的满足感，心里嫉妒终于释然，这进一步强化了他的犯罪心理。我做的没错，我是对的（心理学叫信念加工），并且他对父母倾诉后，父母产生了共情，认同他的犯罪心理。从立案到二审，犯罪男孩家长出面道歉，直到听到法官的判决是“死刑”的他一刻，他才跪地求饶，他的内心有多强大？</para>
		<para
        >在他无数次做犯罪过程复盘，推演判决结果的过程中出现了遗漏，他没想到会是死刑。</para>
		<para
        >跪地求饶并不是发自内心深处灵魂的忏悔，这是他信息决策失误，是战术上的一次失败，他笃定我未成年，我没事。如果法院有三审，他会绝不会跪地求饶，他会立即换个律师，改变辩护策略，例如试试打“感情牌”，而不是“未成年”这个方向。</para>
		<para>最后，造成男孩犯罪行为主要责任在原生家庭。</para>
		<para
        >未来中国青少年犯罪会成为社会的主要问题，主要根源来自畸形的中国社会家庭，例如留守儿童，单亲家庭。</para>
	</section>

</chapter>
