<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<chapter id="index"><?dbhtml dir="livelihood"?>
	<title>谈生活</title>
	<section id="中国人买房的根源是什么">
		<title>中国人「买房」的「根源」是什么？</title>
		<section>
			<title>汉语「国家」这个词你品，你细品</title>
			<para
            >中国是一个以农耕文明为主国家，与游牧和渔猎民族不同。我们是定居生活，同时需要有强大的国家保护。所以有「国」才有「家」。而「家」在我们文化中是指「房子」，西方无论是「Home」还是「Family」指的是家庭。</para>
			<para>"家" 这个字说文解字有说，上面是表示居室，下面养猪</para>
			<para>农耕文明：有家就有根，有家才有归属感，有家才有安全感。</para>
			<para>游牧民族：根本没有家的概念，他们的归属感是部落，血缘，家族。</para>
			<para>对比一下：</para>
			<para
            >维族跟藏族跟我们很像，也是农耕社会，定居生活，他们不会离开新疆跟西藏地区。所以几千年来与中原没有很强的冲突。</para>
			<para
            >而游牧民族和渔猎民族就不同，对土地没有过多的留恋，蒙古族跟满族都曾经放弃过他们故土入主中原。甚至连他们的语言文字都可以放弃，蒙古族发明巴斯巴文，满族后期干脆放弃满语。满族与蒙古族通婚，从血缘上解决的困扰几千年的「游牧文明」与「农耕文明」的冲突问题。</para>
		</section>
		<section>
			<title>无房无地者在古代称为什么？</title>
			<para>无房者称为“足下”</para>
			<para>有房者称为“阁下”</para>
			<para>有豪宅的称为“殿下”</para>
			<para>拥有天下房地产的称为“陛下”</para>
			<para>无地者为“流”</para>
			<para>无房者为“氓”</para>
			<para>你呢？</para>
			<para>Image</para>
		</section>
		<section>
			<title>房价高的根源是什么？</title>
			<para>中国房价高，是土地出让金造成的吗？是地产商高价出售造成的吗？</para>
			<para
            >房子是稀缺资源，房子绑定了教育和医疗资源，即使土地免费放假也不可能会降低，高房价是稀缺资源分配造成的。稀缺资源怎么分配最合理？当然是竞价，出高价者得。</para>
			<para>为什么外国人可能接受一辈子租房</para>
			<para
            >西方是海洋文明，从经济上讲，海洋文明是一种对外贸易依赖型的文明，发展海外市场，开拓海外殖民地成为这种文明的最主要的经济来源。所以海洋文明是人口流动的，不断吸收外来人口的同时，又不断向外殖民，人口的流动又促进了文化和思想的开放。</para>
			<para
            >中国是农耕文明，我们一旦选择了驻地，就会修建祠堂，凝聚血缘关系，发展村落，世代农耕。</para>
		</section>
		<section>
			<title>扎心的话</title>
			<para>扎心话·你注定一生不会有房子</para>
			<para
            >这个社会是分层的，不管你是否承认，顶层设计者并没有为每个阶层都准备了房子，不是每个阶层的人都有资格买房。</para>
			<para>“有些人”注定这一生没有自己的房子！！！</para>
			<para
            >例如香港，为社会最底层的人准备了笼屋。香港笼屋，笼屋又被俗称“床屋”，分布在深水埗等旧楼，居民一般是新移民或者年长者，是一群老弱贫苦的社会底层人士生活在罐头似的“贫民窟”里，一张张床位被铁丝网团团围住，犹如一个个笼子；“笼子”里边除了床具外，还有各种生活用品。这些住在“笼子”里的人被形象地称为“笼民”。</para>
			<para
            >比笼屋高级一点的叫劏房，劏房就是“分间楼宇单位”，又名房中房，是香港出租房的一种，常见于唐楼等建筑物。业主或二房东将一个普通住宅单位分间成不少于两个较细小的独立单位，然后作出售或出租之用。每个小房间的面积由几平方米到十平方米不等，月租金亦要三至五千元。租客通常为草根阶层、新来港人士或单身人士。</para>
			<para
            >我们并没有给金字塔低端的人准备「笼屋」和「劏房」，他们合租在城中村中。即使这样，很多地方还以消防为由，为农民工着想，禁止他们合租，并作出处罚和驱离。</para>
			<section>
				<title>扎心话·感恩</title>
				<para
                >你们买不起房，富人买了，然后出租给你们，他们要20多年才能回收成本，你们不感恩吗？</para>
			</section>
			<section>
				<title>扎心话·因为租售不同权</title>
				<para
                >因为租售不同权！房子捆绑公共资源出售，要想获取公共资源，可能「买房」是最便捷的一种方式。所以买房除了自住和投资，还是购买公共资源。</para>
				<para
                >例如在很多城市（深圳），房子跟学位是绑定的，要入学必须有租赁合同，并且一次绑定就要锁定6年，也就是一旦房东把学位名额给了租客，6年之内该房子其他租客的孩子将不能在附近就学。很多租客为了获得学位，先租房，办理入学，锁定6年之后，立即退租。最后导致很多房东不在给租客办理租赁合同，租房可以，学位免谈，除非你租6年或花钱一次买断，中途退租有违约金。最近宝安区一位家长因为房东办理租赁合同要6000元喝茶费上了热搜，很多吃瓜群中矛头直指房东，对于这种稀缺资源资，并且一次锁定6年，房东一旦给了租客，后面怎么办？很多网友表示6000元很合理，可以接受。</para>
				<para
                >同时房子捆绑公共资源出售是一种隐形税收，明面上是投资赚钱了，炒房的人承担了地方财政的隐形税。</para>
			</section>
			<section>
				<title>扎心话·降价</title>
				<para
                >中国的房价与银行，ZF是强绑定的，房价是不可能下降的，只是在泡沫间浮动。北上广深一线CBD的房价永远不可能降到普通人可以购买的程度。</para>
				<para
                >有些人幻想，再过几年，随着人口数量降下，无人购买房子，房子会白菜价。</para>
				<para>我想说就是房子空置，定向爆破把它炸掉，都不会给穷人住，你信不信。</para>
				<para>穷人，不该你有的东西，你最好别幻想，白日梦做多了，容易失眠。</para>
			</section>
			<section>
				<title>扎心话·只要爸爸好好努力，我就有诗和远方！</title>
				<para
                >中国一线城市的95后，他们的父母多是没有哥哥、姐姐、弟弟、妹妹的独生子女，作为独生子女的95后，他们没有叔叔、姑姑、舅舅、姨妈…… 这意味着什么？</para>
				<para
                >他们父母通常都有一套房子，从爷爷奶奶，外公外婆那里可以继承两套房子，这是绝大多数家庭的情况。</para>
				<para
                >一旦结婚，找个门当户对的，95后夫妇将继承来自两个家庭共计六套房产，这些房产通常都已经还清房贷红本在手。这还不算存款等其他资产。</para>
				<para>95后的手里攥着一张非常健康的资产负债表，他们对未来充满了信心。</para>
			</section>
			<section>
				<title>扎心话·房产税</title>
				<para
                >穷人总操富人心·谢谢了。网上一谈到房产税，底层人就大快人心，你连房子都没有，为富人操什么心？房产税能有多少？平摊到每年，就跟买个车险一样，富人承受不了吗？再说房东会想尽一切办法将这部份转嫁给租户。</para>
				<para
                >我代表富人谢谢大家了，穷人！你们每日替我们操碎了心，我们应该怎么报答你们呢？给你们安排996/007福报，还是拖欠几个月工资呢？</para>
				<para
                >你们替我们操心买什么车，尤其是买埃尔法，你们猴急猴急的抓耳挠腮，遁地捶胸。你们替我们操心学区房，生怕没有人买，我们买了你们有操心房价下跌。你们替我们操心孩子教育，你们生怕我们的孩子变成纨绔子弟。很多家长吧孩子送出国留学，花掉几百万，回来后找不到工作的，穷人就不淡定了，关心富人的孩子胜过关心自己的儿子。你们还替我们操心留学，移民，购买奢饰品，我们巨额资产钱怎么花……</para>
				<para
                >只要富人过的好，我就开心快乐，对于身边的人，只要你过的比我好，我就受不了。</para>
				<para>穷则关心天下·富责独善起身，富人只为自己的成就感到自豪和骄傲。</para>
				<para
                >穷人喜欢用集体的成功和成就，赋能自己，让自己感到自豪和骄傲。祖国强大我自豪，华为强大我骄傲，我用国货我自豪，我为我城市的繁荣而骄傲。俄乌战争，普京大帝，乌拉～乌拉～</para>
				<para
                >我想说，当你买不起房，买不起车，35岁找不到工作，蜗居在城中村，每日方便面，苟活在社会底层，上面所说的跟你半毛钱关系没有。穷人自身没有什么可以自豪和炫耀，于是就依赖集体，抱团取暖，集体的成功就是我的成功。他们总是说，我朋友，我同学，我同事，如河如何。从不用第一人称「我」。</para>
				<para>其实我想说的是，别天天瞎操心，多想想今天晚饭怎么能多加一个鸡腿儿！</para>
			</section>
			<section>
				<title>扎心话·房东替你收尸吗？</title>
				<para
                >请问各位房东？你们敢把房子租给70岁独居老人吗？你不担心他那天嘎了？然后你来给他送终吗？</para>
				<para
                >我就是房东，别怪我心狠，中国的法律，房东是要承担责任的，老人在屋内摔倒，都要给老人治病的。老人死亡，你脱不了干系，警局做笔录，调查死亡原因，各种费用你都要出。</para>
				<para
                >我是不会把房子租给独居老人，多一事不如少一事，尤其是在诚信不足的社会。</para>
			</section>
		</section>
		<section>
			<title>最后·更扎心的是</title>
			<para
            >贫穷是被设计出来的，多说不宜，自己细品，不明白你就继续贫穷，悟通了你就跃迁阶层了。</para>
		</section>
	</section>
	<section id="东北没落的根源">
		<title>东北没落的根源</title>
		<para
        >东北衰落的因素有很多，网上分析也有很多，包括人口老龄化、产业结构不合理、资源枯竭等。今天我用我的视角，做一个补充。</para>
		<section>
			<title>东北人口流失问题</title>
			<para
            >“母弱出商贾，父强做侍郎，族望留原籍，家贫走他乡”，东北人口流失问题，并不是现在出现的。</para>
			<section>
				<title>闯关东 VS 凤还巢</title>
				<para
                >“闯关东” 是中国近代史上规模最大、持续时间最长的人口迁徙运动之一，指清代至民国时期（约 17 世纪末至 20 世纪中期），关内地区的贫苦百姓，为摆脱灾荒、人地矛盾等生存困境（主要是山东、河北、河南等地）突破政府禁令，大规模向东北（关外）迁徙谋生的历史事件。</para>
				<para
                >迁徙者多以农民为主，通过陆路（经山海关）或海路（横渡渤海）奔赴东北，在严寒荒野中开垦荒地、重建家园，不仅将中原先进的农耕技术与文化带入东北，推动 “北大荒” 变身 “北大仓”，奠定了东北的经济与人口基础，更促进了中原文化与东北少数民族文化的深度融合，形成了 “艰苦奋斗、敢闯敢拼、自力更生” 的闯关东精神。这一持续近三百年的迁徙运动，不仅深刻塑造了东北的地域格局与文化特质，更成为巩固国家东北边疆、彰显民族抗争求生精神的重要历史印记。</para>
				<para
                >建国后随着中国经济慢慢复苏，上面所提到的闯关东的后代们，开始“凤还巢”。</para>
				<para>我差点患上自闭症</para>
				<para
                >我出生在黑龙江，我们很多邻居就是来自闯关东的后代，山东、河南、河北、安徽、四川、甚至江苏，福建……。小时候好我差点患上自闭症，起因是我儿时小伙伴，一个一个离开我，一度变得孤独自闭。这些小伙伴的家庭虽然已经在东北扎根，老人还有思乡情和叶落归根的思想，以及对亲人的思念，现在家乡变好了，他们还是决定离开东北，回到故土。</para>
				<para
                >70/80年代闯二代（闯关东）频繁回老家探亲，90年代东北开始衰落，下岗潮，关里人开始回巢。我的小伙伴，一个接一个搬家，我的社交圈崩塌了，记得最好的小伙伴回到了山东日照，从此再无联系，我一度变得孤独自闭。</para>
				<para
                >如果家里好，谁会往外跑，闯关东、走西口、下南洋，回巢是经济周期，是必然。</para>
			</section>
			<section>
				<title>「根」祠堂文化</title>
				<para
                >在东北，很少能见到大家族，东北的村落都是当年建设东北移民过去的。例如我同学有来自，鸡西、横岗、双鸭山……，一个村里面很少有三代亲戚，加上当年东北破四旧是最彻底的，毁坏祠堂焚烧家谱。这样东北人就没有血缘关系和宗族香火传承羁绊，说走就走，没有任何留恋。</para>
				<para>你有多久没有烧纸钱了？</para>
				<para
                >问问漂泊在外的打工人，你有多久没有给祖先烧纸了？你还会每年清明节带着孩子祭祀祖先吗？你的孩子还有烧纸这种意识吗？</para>
				<para
                >我出生在黑龙江省绥化市青冈县，祖上是从顺天府（北京）丰润县，在道光元年迁居到青冈县（新立城），我只知道这么多信息，家谱上写的。</para>
				<para
                >90年代父亲在外打工，成为城市人是当时很多农村人的梦想，父亲不想再面朝黄土背朝天，逆袭成为城市自来水管道工程的包工头，写信给在农村种地母亲，让她一周之内变卖家产，进城。信中说城里安排一切妥当，用他赚的第一桶金在市郊买了两间房，还带菜园子。一周后，父亲会回来处理家产，快刀斩乱麻，奶奶很多物品舍不得扔，直叹气。同时，父亲还在村里招了一批农民工，去城里挖自来水管道。</para>
				<para
                >就这样，我们从青冈县顺利搬到了伊春市，离开了祖祖辈辈生活的农村，还有祖坟。虽然不能每年会到青冈县祭祀，那时每年父母还带着我们去十字路口给祖宗烧纸钱。</para>
				<para
                >2000年来到深圳，就爱上了这座城市，买房置业，成为深圳人。25年中，有几次回过老家，父母带着我去祭祀过祖先。我当时喜欢玩户外，有GPS设备，害怕以后找不到祖坟位置，还用GPS定位了坐标点。现在父母也不在东北生活了，在外漂泊的我们也在没有给祖先烧过纸钱。</para>
				<para
                >我的女儿已经上初三，我也从未带她烧过纸钱，这种祭祀文化已经断层。对于我这种南漂，东北只有记忆，没有羁绊，年轻人更是断亲，我不知道跟亲戚们怎么聊天，聊天什么话题，很尴尬。我也不知道什么时候能再回一次东北，看看祖坟，添把黄土。</para>
				<para
                >我喜欢自驾游，几乎深圳周边城市都去过，印象较深的广东的碉楼。这些碉楼都是民国时期，旅居海外的华侨在年老之后，叶落归根，衣锦还乡，回到祖国（中华民国）修建碉楼，为了颐养天年。</para>
				<para
                >中国自古以来是以农耕占主导地位的社会形态，农耕经济的主要特点之一是稳定，一块土地可以无限地耕种，长此以往，中国人便世世代代生活在一个地方，对家乡的感情也就极其深厚，一旦离开故土，就会产生思乡之情，进而思念亲人、族人。</para>
				<para
                >文化上，宗族是以血缘关系为纽带形成的一种家族团体，中国正统的儒家思想强调“中庸”，强调“父母在，不远游，游必有方”，强调“百善孝为先”等等一系列的思想也注定了中国人的思乡，恋乡之情。以至于死了也要“落叶归根”；</para>
				<para
                >我们看到很多古装电视剧，官员老了，会向皇上请辞「告老还乡」，同时带回所有的积蓄，衣锦还乡。而不是选择定居朝廷的首都。还有很多影视作品中，下南洋的华侨，会把家人的骨灰装入坛子，待叶落归根时带回祖国安葬。</para>
				<para
                >广东是对家谱，祠堂保护最好的。我很喜欢去广东的各种祠堂，建议大家也去看看，祠堂的后背都有很多故事，可以看到一个家族的兴衰。</para>
				<para
                >传统的中国人是离不开家乡的，无论在外面取得了多大的成就，老了必须回到出生他的地方。「叶落归根」，「光宗耀祖」就是在为家乡做贡献。当中国人没有了「叶落归根」，「光宗耀祖」的归属感之后，对故乡就没有任何留恋，人口会迁移到北上广深和海外，只为追求更好的生活，人往高处走，水往低处流，不会再为家乡做什么，家乡只有痛苦的回忆。</para>
				<para>但东北经济的复苏速度远不及南方，导致东北经济的差距越来越大。</para>
			</section>
		</section>
	</section>
</chapter>
