<section id="深圳平均工资出炉官方数据-vs-真实体感">
  <title>2026深圳平均工资出炉，官方数据 vs 真实体感</title>
  <para>
    根据深圳市2026年最新发布的统计数据，全市在岗职工（含所有统计口径）月平均工资约为14755元，折合年收入177057元。与此同时，民间统计渠道显示，当地劳动者实际月收入中位数仅约5200元，绝大多数人的薪资水平集中在5000元至8000元之间。
    官方发布的平均工资数字看起来颇为可观，但对照多数普通劳动者实际到手的收入，落差之大令人不禁质疑：这究竟是同一个深圳吗？
    平均工资之所以高，是因为它被少数高收入群体拉高，同时统计口径中包含了年终奖金、住房公积金、各类津贴补贴等隐性收入。对大多数普通职工而言，扣除社保、公积金后实际到手的工资，往往只有名义收入的七成到八成。
    在南山科技园区，刚毕业的应届生拿到一万元月薪并不稀奇；但在龙岗、宝安的工厂车间和街头小店，2520元的底薪才是起点，靠加班费勉强凑到6000元，才是更多劳动者的真实写照。
    统计数据是权威的，不容置疑，只是普通人的生活，从来不在光鲜的平均数里，我们并非不够努力。
    新年过后，该反深的都回来了，我上班走望海路和沙河西路，送老婆去公司再去科技园的公司。发现不那么塞车了，偶尔红灯排长队，多等一会，也不会超过两轮。
    我还发现一个现象，关内交通更好，反而关外进来会塞车。说明很多住在关内的人面对经济下行，选择离开关内，或回老家，或去关外居住。
    国家在崛起，生活在下沉
  </para>
  <para>
    2026 年我们的媒体宣传仍是新质生产力加速崛起，宏观经济持续增长。
    国家实力持续增强，重大工程稳步推进，人工智能、机器人、新能源、等一批新质生产力不断突破，科技与基建共同撑起发展的脊梁。大国崛起的步伐坚定有力，时代红利持续释放，一个更强、更有底气的中国，正一步步走向世界舞台中央。厉害了！！！我的国，未来可期，前途浩荡。
    但另一面，普通人的生活却在悄悄变得窘迫。如果你细心留意就会发现，越来越多的年轻女性开始涌入外卖市场，放下妆容、穿上工服，在风雨里和男性外卖小哥抢单、抢时间、抢那一点点收入。
    不是她们愿意吃苦，而是生活没有给她们更多选择。
    国家在向上狂奔，而很多普通人，正在为生存向下兼容。
    2026年社^会治%安堪忧
  </para>
  <para>
    我是 80
    后东北人，亲身经历过当年那场下岗潮。很多亲戚、邻居，一夜之间没了工作，没了收入，没了指望。那时候的东北，犯罪率一路往上升，恶性重大刑事案件频发，街头巷尾满是不安与恐惧，天黑不敢出门，连呼吸都带着紧张，人心惶惶，人人自危，整个社会都被绝望和恐慌笼罩。
    如今经济下行，大批公司倒闭、企业关停，曾经稳定的工作朝不保夕，35
    岁中年失业早已不是个别现象，而是中年人共同的困境。上有老下有小，房贷、教育、医疗压得人喘不过气，一旦失业，整个家庭瞬间陷入焦虑与恐慌。
    当年东北下岗潮的绝望与混乱，仿佛以另一种形式重演。
    一边是国家日益富强，大国崛起的宏大叙事振奋人心；另一边却是普通人的日子越发窘迫，越来越多年轻女性涌入外卖和网约车行业，与男性争抢微薄收入。
    中国仍是发展中国家，不是发达国家
  </para>
  <para>
    别被宣传带偏，认清形势，中国是发展中国家，并非发达国家，我们的路还很长。
    刚刚刷到一条短视频，里面说深圳 “东部华侨城”
    衰败现象。其实不仅仅是深圳东部华侨城，全国除少数 5A
    级景区外，很多人工打造的主题乐园都在亏损，重资产投入换来的是门庭冷落、入不敷出。
    中国有 14 亿人口，其中 13 亿人月薪平均仅有 3000
    元。真正有能力支撑起文旅、娱乐、高端消费的主力人群，其实只有大约 1
    亿人。是他们在撑起景区门票、酒店住宿、餐饮购物与休闲体验，而剩下的
    13
    亿人，全年可支配收入仅够覆盖衣食住行、房贷、医疗、教育这些刚性开销，除去基本生活，几乎没有多余的钱用来娱乐和出游。
    说得更扎心点，中国只有1亿人在“生活”，另外13亿人是“生存”。
    西方发达国家大多是橄榄型社会结构，庞大且稳定的中产阶层是社会中坚，他们有稳定收入、较强消费能力与消费意愿，正是这一群体撑起了发达的服务业、文旅娱乐与内需市场。例如：就像在美国做美甲师的凤姐，她的收入能支撑她开车去黄石公园放松游玩；而在中国辛苦奔波的外卖小姐姐，即便近在咫尺，也不敢轻易去张家界痛痛快快旅游一次。
    高昂的门票、不菲的路费、住宿与餐饮开销，对大多数家庭来说都是一笔不小的负担。当普通人连稳定工作都难以保障、35
    岁失业成为常态、企业关停倒闭屡见不鲜时，又怎么敢轻易为非必要消费买单。看似是景区冷清、消费遇冷，本质是消费结构严重失衡，是绝大多数人收入有限、底气不足，只能把每一分钱都花在刀刃上。那些光鲜亮丽的人造景观，终究进不了普通人的现实生活。
    最后，看一个社会女性的工作环境，能看出这个社会的真实处境与民生实况。正常、健康的社会里，女性本该从事干净、体面、安稳的工作；当越来越多年轻女性被迫涌入外卖、快递、搬运这类下沉市场、体力赛道，与男性争抢辛苦饭，就说明普通人的生存空间在收窄，社会的韧性正在被透支。
    当然你也可以每天打卡： ✅已自豪 ✅已骄傲 ✅已感恩 ✅已反美 ✅已抗日
    然后《她用外卖开启了另一种人生》。
  </para>
</section>

<section id="打工人与奴隶那个性价比更高">
  <title>「打工人」与「奴隶」那个性价比更高？</title>
  <para>
    你是否思考过？现代「打工人」与「古代奴隶」对于资本家哪个性价比更高？
  </para>
  <para>
    按我们历史教科书里的主流五阶段论，人类社会形态的顺序是这样的：
    原始社会 奴隶社会 封建社会 资本主义社会
    共产主义社会（第一阶段是社会主义社会）
  </para>
  <para>
    为什么西方资本主义国家近代又回到了奴隶社会时代？做起了贩卖黑奴的生意。而中国却早早的结束了奴隶社会进入封建社会？
    上周开学送女儿返校，这是我给女儿留的深度思考问题。（我每次送她去上学，都会给坐在副驾女儿留一个深度思考作业）
    结果女儿经过反复深度思考，还是没有给出我满意的答案，我想她的历史老师也无法回答这个问题。
    首先，西方并没有回到奴隶时代。西方资本主义国家在近代进行黑奴贸易，并不是真正回到了奴隶社会，而是在资本主义发展过程中，出现了极端残酷、不人道的剥削方式。
    其次，虽然黑奴贸易在形式上和古代奴隶社会有些相似，但近代的黑奴更多是被当作廉价劳动力，在种植园和工商业中从事高强度劳动。他们并非传统意义上的努力，而是被视为会说话的劳动工具，被强制劳动、被随意买卖，完全没有人身自由和基本权利。
    现代「打工人」与「古代奴隶」哪个性价比更高？
  </para>
  <para>
    很多人存在一个误区，使用奴隶更便宜，我女儿就是这种想法。其实不然，员工比奴隶成本更低。
    Image
    黑奴并非自愿劳作，而是在暴力逼迫下被迫劳动，完全没有人身自由与个人意志。使用奴隶，需要陪一个监工（人工成本），他们不会主动干活，对主人不忠诚，不懂感恩，主人要负责他的吃喝拉撒，生病了，要给他们治疗，否则生病死了，那就是财产损失。
    为了有更多的年轻奴隶，还要给他们购买一些女奴隶负责生娃，女奴生产期间又无法参与生产劳动。出生的婴儿奴隶有生长期，在没有成为成年之前，还需要女奴照顾，这期间要消耗1.5个人力，并且无法创造价值，所以奴力性价比极低。
    奴隶是一次性消耗品，就像是汽车，每天都在贬值，越老越不值钱，后期维护保养更贵，最后报废还要自掏腰包。奴隶从出生到老死，奴隶主要一直供他们吃穿住，生病也要治疗，相比还是使用农民工更划算。
    中国人做为天选子民相比奴隶，性价比更高，干活更主动自驱，只要他给口饭吃，对东家感恩，工作抗压能力强，吃饭比牲口少，成本更低。
    为什么西方资本主义国家近代又回到了奴隶社会时代？
  </para>
  <para>
    前面已经讲了，使用奴隶的成本远远高于员工，为什么西方会选择历史倒退这个脚本呢？
    原始→奴隶→封建→资本主义→奴隶→资本主义 答案：人力资源短缺
    人力资源短缺，是指在一定时期内，社会或企业对劳动力的需求数量，大于市场上能够提供、且愿意从事相关工作的劳动力供给，从而出现岗位空缺、人手不足的现象。
    而西方面临是的不是“短缺”是“没有”，短缺可以通过提高薪酬来解决，当年殖民地的工资水平是高于本国的，因为工资高低取决于经济发展速度和用工需求。但是“没有人”在短期是无法解决的。
    殖民地的居民都是移民者，需要大批移民前往殖民地工作有个前提，就是本国有足够的人口数量，同时在殖民地工作能获得较好的收入，问题是西方国家本国居民人口数量不足，无法为殖民地输出劳动力。
    在这方面，我国其实早有历史先例。几乎每个朝代，我们都会组织向边疆地区移民（戍边屯田）或者地广人稀的城市移民，填补那里的劳动力，而这一切的前提是，我们拥有足够庞大的人口基数，才有富余的人口可以向外迁移。
    靖康之难・宋室南渡，累计南迁约500
    万人，持续一个半世纪。明初，洪洞大槐树移民（山西 →
    冀鲁豫皖苏）、江西填湖广（江西 → 两湖），民约1100
    万人。清初湖广填四川，累计入川约500 万人。闯关东，清末累计移民超1000
    万人。
    解放黑奴，表面上看是上帝的恩赐与文明的进步，但从经济角度来看，真正的原因是殖民地经济发展吸引了大量投资者，外来自由劳动力不断涌入，填补了劳动力市场的空缺。
    当低成本、可自由流动的雇工逐渐取代高成本、低效率的奴隶劳动时，奴隶制度便失去了原有的经济价值。
    因此，黑奴获得解放，本质上是因为他们在经济上不再具备剥削价值，才最终被放弃、获得自由。
  </para>
</section>

<section id="劳动光荣劳动创造幸福">
  <title>劳动光荣，劳动创造幸福</title>
  <section id="劳动真能创造幸福还是一种理想">
    <title>劳动真能创造幸福？还是一种理想？</title>
    <para>
      我的答案是劳动真能创造幸福。
    </para>
    <para>
      创造幸福的前提是，别人为你付出劳动，你就能获得幸福。从小我们父母负责我们衣食住行，我们很幸福，工作之后进入社会，父母给我们带孩子，操持家务我们很幸福。
    </para>
    <para>
      家庭矛盾是在各种鸡毛蒜皮的小事开始，很多所谓小事就是家庭劳动分配问题造成。谁做饭，谁刷盘子洗碗，谁洗衣服……
    </para>
    <para>
      正常的时间管理是将24小时分成三份，分别是：8小时工作，8小时睡觉，8小时自由支配。最后这8小时非常重要，你可以用它来娱乐，社交，学习，等等……
    </para>
    <para>
      需要注意的是这8小时你无法100%支配和利用，例如至少有2个小时被上班的通勤时间所占用，你还需要洗衣、买菜、做饭、打扫卫生，又占用了你1小时。此时你只有
      3 小时的自由支配时间。
    </para>
    <para>
      996和007常态下，打工人如同卓别林的电影《摩登时代》，公司将打工人可以自由支配的3小时全部给压榨了。
    </para>
    <para>
      人们工作一天很累，回到家里都想，人已经被炸干，夫妻俩谁都不想在干家务，可是家庭要幸福，就需要有人承担家务（老人/保姆）。如果你解决不了这个问题，100%会出现家庭矛盾，轻者矛盾不断，重者妻离子散。
    </para>
  </section>
  <section id="劳动光荣吗">
    <title>劳动光荣吗？</title>
    <para>
      答案是真的光荣。
    </para>
    <para>
      我们的外交人员和涉外工作人员，在国际上，一掷千金，为外国非洲黑人操碎心，粮食援助，医疗援助，教育援助，给他们修桥，给他们铺路，改善非洲民生，非洲人领着免费的面包，衣食无忧很幸福，我们的外交人员付出辛勤的劳动换来了非洲人的幸福生活，他们感到自豪，骄傲，无比光荣。
    </para>
    <para>
      综上所述，劳动的意义和目的是给别人带来幸福。你是否幸福，取决于是否有人愿意为你劳动。
    </para>
  </section>
  <section id="正经点我再问一你劳动到底能不能创造幸福">
    <title>正经点，我再问一你，劳动到底能不能创造幸福？</title>
    <para>
      我还是回答：能
    </para>
    <para>
      但是这又一个前提，就是劳动要公平，劳动获得所得收入能让你过上幸福的生活。还有你的劳动要被社会承认并尊重，获得一定的社会地位，同时劳动成果不被他人占有。
    </para>
    <para>
      举一个例子，有个JC朋友，问他：你们经常抓票，哪些失足妇女都是被强迫的吗？被组织控制麦银吗？
    </para>
    <para>
      答案震三观：不是，他们都是自愿的，现在没有黑社会组织了。
    </para>
    <para>
      瞬间秒懂了吧？在古代，青楼工作者，都是都不是自愿工作的，被拐卖，强迫，或者犯人子女……，她们的收入多数交给办公场所和老板，所以他们的工作是痛苦的。工作消极怠慢
    </para>
    <para>
      如今社会繁荣唱盛，她们以另一种身份出现“网红”，国家安全稳定治安好，给他创造了绝佳的工作环境，他们都是“自愿”，没有人胁迫，控制她们，平台能让他们绕过中间商抽成，收入非常可观，足以支撑他们纸醉金迷的奢华生活。她们有着积极的工作心态，工作是开心、快乐的。即使被抓或拘留，交了罚款之后，很快又积极投入工作中，无需外部KPI驱使。
    </para>
    <para>
      相比进工厂，她们要面对，上厕所都有时间限制，每天工作12个小时，中国工厂管理员工采用的是命令管理。
    </para>
    <para>
      什么是命令式管理？
    </para>
    <para>
      命令是单向信息下派，发号施令者不会听取命令执行者的建议，就是让你执行，你就必须执行，不执行就处罚你。只有军队和看守所使用这种管理方式，军队用这种方式管理士兵，看守所用这种方式管理犯人。
    </para>
    <para>
      管理产业链最末端的打工人，从来都是强硬手段的，是命令式的管理，必须执行，没有商量余地。而我们这个社会用命令方式管理工厂的工人，管理产业链最末端的打工人，这是十分可怕的。
    </para>
    <para>
      在很多时候，劳动并不是劳动者自愿的，而是被强迫或者无奈被潜规则，为了一口饭，我们无奈从事简单重复，没有乐趣的工作，又苦又累，有损害健康的工作，只是维持肉体生存的一种手段。
    </para>
  </section>
</section>

<section id="外卖行业需400万人实际涌入2000万人超过5人抢1单">
  <title>外卖行业需400万人，实际涌入2000万人，超过5人抢1单</title>
  <para>
    5月29日，据东方财经援引媒体报道，随着平台补贴持续退潮，外卖行业“骑手过剩”问题日益凸显。据行业统计，目前全国即时配送骑手已接近2000万人，而实际支撑日均约1.1亿订单仅需约400万熟练骑手，这意味着超过1600万人成为这场混战制造的“冗余运力”。
  </para>
  <section id="为什么劳动力都涌入了外卖行业">
    <title>为什么劳动力都涌入了外卖行业？</title>
    <para>
      让我们看看网上言论，我总结了几点： 1.
      传统行业岗位收缩：互联网、教培、地产、制造业持续降温，大量岗位缩减、就业承压，外卖成为低成本兜底就业赛道。
      1.
      入行零门槛：无学历、技能、经验要求，注册即可上岗，上手快，适配各类零基础、转行、失业人群。
      1.
      工作优势突出：时间自由、无需职场内耗，可全职可兼职；薪资日结、多劳多得，收入即时兑现，吸引力强。
      1.
      平台刻意扩招：平台为保障全时段运力，长期用补贴、高薪宣传大量招人，制造岗位充足的假象，催生运力泡沫。
      1.
      市场认知稳定：即时配送是民生刚需，大众普遍认为岗位稳定无衰退风险，成为就业退路首选。
    </para>
    <para>
      专家的观点固然有道理，但我对此有不一样的看法。今天换个全新角度拆解这件事，大家不妨听听我的分析，看看是否说得有道理。
    </para>
    <para>
      我们常常说360行，行行出状元，300多种职业可供选择，为什么偏偏大家不约而同齐刷刷扎堆外卖行业？不奇怪？这不反常吗？
    </para>
    <para>
      我们的社会主体是由工人、农民和知识分子构成，正常情况下劳动力本该在各自适配的领域间合理流转，实现有序分流，而不是大批人群一股脑挤向单一行业。扎心的话，是从上层向下流动，出现失衡现象。
    </para>
    <para>
      为什么没能实现横向流动，答案在这里：
    </para>
    <para>
      https://www.samr.gov.cn/xw/mtjj/art/2025/art_f4a6fce27a1e4f9cb39b5a3e6594d7d8.html
    </para>
    <para>
      2025年仅前三季度，全国各类组织机构注销1570万家。
    </para>
    <para>
      1570万家经营主体说没就没了，这是2025年的数据，2026年还在加速退出，行业新增企业锐减、岗位持续收缩。这些注销的经营主体背后是千千万万撑不下去的小店、难以为继的小微企业。新注册企业寥寥无几。
      没有新公司落地扩张，行业自然不会诞生新岗位，求职市场随之收紧。曾经咬牙坚持的老板们，慢慢选择放弃经营。不再苦苦周转、不再硬扛房租与订单，一纸注销登记，结束这段创业旅程，转身给自己放长假。
    </para>
    <para>
      这才是打工人无法横向流动的根源，没有岗位。
    </para>
    <para>
      解决方案就是为中小企业提供更宽松的创业环境，核心解法是给中小企业减负，营造宽松友好的创业营商环境。可没想到的是，在这种经济环境下，河南省出台了孕妇享有
      188天产假的规定。
    </para>
    <para>
      《河南省人口与计划生育条例》规定生育子女的职工，可享受188天产假（98天基础产假+90天奖励产假）。
      产前休假最长不超过15天，计入总产假天数。
      如遇法定节假日不顺延，但期间工资待遇不得扣除。
      在实际操作中，女职工可根据身体状况自主决定产前休假时间。
      医疗机构出具的预产期证明是确定产假起始时间的重要依据，建议提前与用人单位人力资源部门沟通休假安排。
    </para>
    <para>
      http://www.hnjgdj.gov.cn/2024/07-09/364214.html
    </para>
    <para>
      生育带来的薪资、社保、岗位空缺成本几乎全部压在企业身上，本该由社保、财政共同分担的生育保障责任，单方面转嫁到中小商家肩头。我曾经专门写了一篇文章谈论此事，导致我的公众号被封。
      这种只延长假期、不配套成本补贴的政策，看似保护女职工，实则会反噬女性求职者。中小企业出于成本考量，招聘时会刻意避开适龄未婚、未育女性，在职女职工升职加薪机会被压缩，甚至生育后面临调岗、边缘化，最后本该受益的女性，反倒成了用工歧视的承受者。在我的另一篇文章《2026深圳平均工资出炉，官方数据
      vs 真实体感》中有论述过，导致限流，流量腰斩。
    </para>
  </section>
  <section id="为什么不去工地和工厂">
    <title>为什么不去工地和工厂？</title>
    <para>
      打工人需要有尊严和体面的工作，工地和工厂给不了打工人尊严和体面。工地和工厂是阶层鄙视链最底端，你干蓝领工作，虽然工资比白领高，但却换不来尊严，年轻人选择写字楼的工作要的是尊严。
    </para>
    <para>
      管理产业链最末端的打工人，从来都是强硬手段的，“命令式的管理”，必须执行，没有商量余地。
    </para>
    <para>
      那么什么是命令式管理：命令是单向信息下派，发号施令者不会听取命令执行者的建议，就是让你执行，你就必须执行，不执行就处罚你。只有军队和看守所使用这种管理方式，军队用这种方式管理士兵，看守所用这种方式管理犯人。
    </para>
    <para>
      而我们用命令方式管理工厂的工人，管理产业链最末端的打工人，这种命令，从来不使用敬语，没有：“您”，“请”这类语言，张口便是硬性指令，只要结果，从不关心工人是否对工序不熟悉，开口就是追责、言语充满压迫感。甚至语言中夹杂生殖器，问候员工的父母……。
    </para>
    <para>
      你很难想象，工长对工人说：小王，请把电阻焊一下，如果有什么问题可以随时想我反馈，我会及时处理。也不会说：没关系，人没事就好，下次注意点，我再给你演示一个，你能耐心记录……“。所以一线大厂失业的程序员，宁可选择灵活就业，也不会进工厂收这种气的。
    </para>
    <para>
      我老婆曾在富士康工作，负责苹果产品，她跟我说，苹果总部常常派人来突击检查，包括产线和工人宿舍，要求富士康善待工人。
    </para>
    <para>
      当代中国工厂的管理现状就是如此，可能目前最好的工厂就是特斯拉，其次是富士康这种，其他工厂就别想了。白领进工厂，你干不了一上午就会提桶跑路。
    </para>
  </section>
</section>

<section id="流程正在耗尽员工的激情">
  <title>流程正在耗尽员工的激情</title>
  <para>
    公司的流程正在耗尽员工的激情！！！
  </para>
  <para>
    起因是这样的，我一个朋友，为了给公司将本增效，申请购买了一台3D打印机。
  </para>
  <para>
    这个一家台资企业，从走申请流程，到审批通过，再到收到货，这个过程足足用了一个月。
  </para>
  <para>
    我对这个朋友是十分了解，我们性格差不多。对工作非常有激情，自驱力，内控，执行力极强，一旦确立了目标，便会全力以赴、全力达成。
  </para>
  <section id="流程陷阱">
    <title>流程陷阱</title>
    <para>
      在很多公司，有些部门自我定位成权力管控部门，而非服务支撑部门，热衷于给想做事、愿意干事的人层层设限、处处卡点，还美其名曰制度化、流程化，用繁琐规则困住执行力，用形式主义消耗热情，流程耗尽员工的激情是常态。
    </para>
    <para>
      可如今市场瞬息万变、机会稍纵即逝，我们更要清醒：流程服务的是什么？要搞清楚。流程究竟是为管控而设，还是为业务与效率服务？这个根本问题必须拎清楚。
    </para>
    <para>
      在我看来很多冗余繁琐的流程是服务于权力者的，流程为他们营造安稳省心的舒适工作环境。而这些流程并没有真正提升公司业绩，反而拖慢效率、消耗团队干事的激情。
    </para>
  </section>
  <section id="激情是怎么消失的">
    <title>激情是怎么消失的？</title>
    <para>
      人从萌生想法到渴望落地执行，本质是一套完整的心理与生理激励过程。
    </para>
    <para>
      当一个念头突然涌现，大脑即刻进入头脑风暴状态，在多巴胺驱动下产生强烈的趋近动机，内心燃起实现目标、完成自我价值的渴望。此时体内奖赏激素大量分泌，情绪被调动至峰值，伴随对未来的美好憧憬，自我效能感拉满，愿意倾注全部热情与执行力。
    </para>
    <para>
      但激情本质依赖激素水平与即时正反馈，具有天然的时效性。一旦遭遇繁琐流程、部门壁垒、权力式管控这类外部阻碍，持续的内耗会不断消耗心理能量，奖赏回路被反复阻断，多巴胺快速回落。从心理学上看，长期目标受阻、自主感被剥夺，违背了自我决定理论中的自主性需求，高涨的情绪随之衰退，原本不顾一切的自驱力与激情，最终在制度性内耗中慢慢消散。
    </para>
    <para>
      互联网上常常听到“延迟满足”这个词，我可以负责任告诉你，那是骗小孩的，或者说是打工人在当下社会，面对现实无法反抗，无奈而做出自我安慰的心里防御机制。
    </para>
    <para>
      真正的内驱力，来自及时的正向反馈、自主掌控感与价值兑现；在我之前文章中多次提到“激励回路”这个概念，你在回过头想想，比如在婚恋市场，如果女生长期冷落男生，很快就会分手。
    </para>
    <para>
      所以当热情一次次被冗长流程、权力式管控层层消耗，期待不断落空，多巴胺持续消退，连当下的满足都被剥夺，所谓延迟满足，不过是被迫接受内耗的妥协。
    </para>
  </section>
</section>

<section id="等我有钱了就是一句值得深度思考的话题">
  <title>“等我有钱了就……”是一句值得深度思考的话题</title>
  <para>
    我在网上常常看到这样文章和短视频，现实是什么样状态这背后蕴藏着怎样的心理？
  </para>
  <para>
    “等我有钱了就……” 这句话之所以成为很多人的口头禅，本质上是人们对
    “理想生活”
    的一种投射，背后藏着现实困境、心理需求与认知逻辑的多重交织。它不只是简单的
    “缺钱” 表达，更像是一种对生活的
    “暂缓期待”，下面我从三个维度做个分析：
  </para>
  <section id="第一个维度钱被简化成了-解决现实困境的钥匙">
    <title>第一个维度、「钱」被简化成了 “解决现实困境的钥匙”</title>
    <para>
      大多数人说这句话时，背后都藏着一个 “被现实卡住的需求”—— 而 “有钱”
      被默认为打开这个需求的最直接方式。比如：
    </para>
    <itemizedlist spacing="compact">
      <listitem>
        <para>
          有人说
          “等我有钱了就带父母旅行”，不是不想尽孝，而是当下的工资要还房贷、付房租，连周末陪父母吃顿饭都要算时间成本；
        </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>
          有人说 “等我有钱了就辞职做喜欢的事”，不是没梦想，而是
          “喜欢的事”（比如开书店、做独立设计）暂时赚不到生活费，只能先靠
          “不喜欢但稳定” 的工作兜底；
        </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>
          有人说
          “等我有钱了就不用委屈自己”，是因为当下不得不为了生计妥协（比如忍下不合理的加班、包容难相处的同事），而
          “有钱” 被等同于 “拥有选择权”—— 不用再为五斗米折腰。
        </para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
    <para>
      对这些人来说，“钱” 不是目标本身，而是帮他们跳出 “生存层”、抵达
      “生活层” 的工具。当现实里的困境暂时无解时，“等有钱了就……”
      就成了一种 “先把问题存起来，未来再解决” 的心理缓冲。
    </para>
  </section>
  <section id="第二个维度等有钱是对-理想自我-的-延迟承诺">
    <title>第二个维度、「等有钱」是对 “理想自我” 的 “延迟承诺”</title>
    <para>
      每个人心里都有一个 “想成为的自己”：可能是
      “有时间陪伴家人的人”、“能自由追求热爱的人”、“有能力帮助他人的人”……
      但这些 “理想自我” 的实现，往往需要经济基础托底。比如： 想成为
      “能随时帮朋友的人”，但当下连自己的应急储备金都不够，只能说
      “等我有钱了，你有事随时找我”； 想成为
      “有生活质感的人”，但现在只能买平价替代品，于是说
      “等我有钱了，就买那个一直想要的咖啡机 / 香薰”。 这句话里的
      “等”，其实是对 “理想自我”
      的一种承诺：“现在我还没能力活成想要的样子，但等我有了经济支撑，就会去兑现这个期待”。它像一个心理锚点，提醒自己
      “现在的妥协是暂时的，未来有更值得的生活”，从而帮人们在琐碎的现实里保持一点期待感。
    </para>
  </section>
  <section id="第三个维度模糊的期待背后是对-不确定性-的回避">
    <title>第三个维度、「模糊的期待」背后，是对 “不确定性”
    的回避</title>
    <para>
      仔细观察会发现，很多人说 “等我有钱了就……” 时，“有钱”
      的标准其实很模糊 —— 是有 10 万、100
      万，还是实现财务自由？“要做的事” 也可能很笼统（比如
      “去环游世界”“好好享受生活”）。这种模糊性，本质上是对
      “未来不确定性” 的一种回避：
    </para>
    <para>
      承认 “现在做不到”，但又不想面对 “可能永远做不到” 的焦虑，于是用
      “等有钱了” 这个 “看似可控的条件”，给未来留一个 “确定性的出口”；
    </para>
    <para>
      比起 “现在就开始做（比如每月存 500 块为旅行攒钱）”，“等有钱了再做”
      更轻松 —— 不用面对当下的资源不足、不用付出即时努力，只需要停留在
      “期待” 里就好。
    </para>
    <para>
      “等我有钱了就……”
      本身不是消极的，它藏着人们对更好生活的渴望。但如果一直停留在 “等”
      里，渴望就会变成 “遗憾”。毕竟，很多事不需要 “完全有钱”
      才能开始：想带父母旅行，不一定非要环游世界，周末带他们去周边城市住一晚也很好；想做喜欢的事，不一定非要辞职，下班后花
      1 小时研究、尝试，也能慢慢靠近。比起
      “等有钱了”，“从现在开始，为想要的生活攒一点力”，才是让期待照进现实的关键。
    </para>
    <para>
      最后：“等我有钱了就……”，这句话只不过是人们的许愿，根拜神求佛没有任何本质区别。而你是需要是
      “落地”，具体的实施步骤。
    </para>
  </section>
</section>

<section id="除了体力劳动和脑力劳动你还有其他选择">
  <title>除了「体力劳动」和「脑力劳动」你还有其他选择！</title>
  <para>
    知乎邀请我回答：哪些行业学历要求不高但工资较高的？
    我打算斗机灵回答：提供情绪劳动，对学历要求比较低，工资上不封顶。
    结果写着写着，决定开一个话题，系统分析一下。
  </para>
  <section id="什么是情绪劳动">
    <title>什么是情绪劳动？</title>
    <para>
      人们劳动可以分成三类，但是主流社会只承认“体力劳动”和“脑力劳动”，实际上还有第三种劳动形式“情绪劳动”。
    </para>
    <para>
      体力劳动，通过损害自己的健康来换取，剩余价值。人老了会面临各种疾病折磨和职业病折磨。
    </para>
    <para>
      脑力劳动，通过出卖时间来换取剩余价值，把自己的时间通过契约的方式交给公司支配，公司支付报酬。脑力劳动面临35岁职场问题。
    </para>
    <para>
      情绪劳动，这种劳动形式并不是新生事物，自古以来就有。只是名字不同罢了，在古代有很多称呼，例如叫：乐工，歌姬，艺妓……，统称为“娼”。古代情绪劳动一直不被主流社会所接受，常常被冠以“下九流”，是社会最底层。
    </para>
    <para>
      民国的时候，中山先生，以及国共双方都意识到了情绪劳动者的价值，他们积极参与到更名宣传中，效果显著，卓有成效。
    </para>
    <para>
      49解放之后，情绪劳动者更是迎来了春天，他们一夜成了文艺工作者，拔高到艺术家身份。
    </para>
    <para>
      当今社会，繁荣娼盛，大学生积极参与情绪劳动，笑贫不笑娼。注意：娼在字典里解释：“指从事歌舞的女艺人”。
    </para>
  </section>
  <section id="怎么看待情绪劳动">
    <title>怎么看待情绪劳动？</title>
    <para>
      情绪劳动是社会刚需，根体力劳动和脑力劳动一样，没有高低贵贱之分，同样是服务与被服务，服务的需求者和服务提供者。所以不要带有色眼镜看这个行业。
    </para>
    <para>
      换个视角，你就能理解了，例如部队的文工团，在战场上，前线士兵面临的精神高压，下一秒就可能人间蒸发，需要心里疏导和情绪劳动。我门看到美剧中，西方部队都有随军牧师，其实牧师也是情绪劳动。
    </para>
    <para>
      我记得抗日战争时期，我们有一只回族部队，首领叫马本斋，在他的部队里就有随军“阿訇”，主要两个任务，一是解决士兵的精神层面的需求，另外回族人吃肉必须由阿訇宰杀。
    </para>
    <para>
      阿訇，是波斯语，意为老师或学者。
      回族穆斯林对主持清真寺宗教事务人员的称呼。
    </para>
    <para>
      所以各行各业都需要情绪劳动，解决人们对精神层面的需求。
    </para>
    <para>
      「情绪劳动」能打破阶层固化
    </para>
    <para>
      当下社会，阶层已经固化，新生代还被设计（算计）55分流，一个被分流到社会底层的普通人，想要跃迁阶层，几乎没有可能。
    </para>
    <para>
      「情绪劳动」是科举之外的另一个通道，并且比科举成本更小，更靠谱。
    </para>
  </section>
  <section id="另类情绪劳动者宠物">
    <title>另类情绪劳动者「宠物」</title>
    <para>
      昨天跟同事聊起了养猫，养狗，我曾经写过一篇文章《当下社会人与宠物之间的病态关系》，如今我又有了新的观点。
    </para>
    <para>
      其实，当下社会宠物在为主人提供情绪价值，—– 情绪劳动
    </para>
    <section id="社会的转变">
      <title>社会的转变</title>
      <para>
        中国从几千年的熟人社会到陌生人社会的转变，变革是巨大的，如今的人们一起居住多年的邻居都没有打过招呼，对于很多城市人来说是没有朋友跟亲人的。人与人之间的关系是复杂的，交往是困难的。
      </para>
      <para>
        同时我们在宠物身上的关注和投入已经超过对人的关注，对于很多人来说，宠物已经不是宠物，而是家庭成员。
      </para>
    </section>
    <section id="现代社会人与人越来越不单纯">
      <title>现代社会，人与人，越来越不单纯</title>
      <para>
        在现代社会中，人与人之间的关系似乎变得越来越不单纯，这是由多种因素共同作用的结果。
      </para>
      <para>
        家庭背景是一个重要因素。不同阶层如底层、中产、富人和官员家庭，会赋予人们不同的资源、价值观和生活方式。底层家庭可能面临更多经济压力，在人际交往中更注重实际利益；中产家庭通常更追求稳定和品质生活，其社交也带有一定的目的性；富人家庭有更多资源可支配，人际关系可能更复杂；官员家庭则因特殊身份在交往中需考虑更多因素。出身也有影响，农村出身的人可能更朴实，但在融入城市社交时可能面临挑战；城市出身的人相对更熟悉现代社交规则。
      </para>
      <para>
        生活环境同样关键。农民生活环境相对简单，人际关系较为淳朴；城中村、市郊、城市和市中心的居民因生活条件和社交圈子不同，人际交往的复杂程度也各异。市中心的人可能面临更多竞争和利益纠葛。
      </para>
      <para>
        教育程度以学历为体现，也会影响人际关系。高学历者可能在交流中更注重理性和深度，而低学历者可能更偏向于实际生活经验的交流。
      </para>
      <para>
        婚姻状况也不可忽视，单身者有不同的社交需求和方式；出轨、离婚和丧偶等情况会给人带来心理变化，影响其与他人的交往心态。而婚姻中的经济纠纷风险，如财产分配、债务问题等
      </para>
      <para>
        工作方面，不同职业带来不同的社交圈子和压力。有些工作环境竞争激烈，使人在交往中更具功利性；而一些轻松的工作则可能促进更单纯的人际关系。圈子也是重要因素，不同的兴趣圈子、职业圈子等会塑造不同的人际交往模式，可能有纯粹的爱好交流，也可能充满利益考量。
      </para>
      <para>
        总之，家庭、出身、生活环境、教育、婚姻、工作和圈子等多种因素相互交织，共同导致了现代社会中人与人之间关系的不单纯性。
      </para>
      <para>
        反观，与宠物生活，就好相处多了，且更单纯。那么那些一地鸡毛。
      </para>
    </section>
    <section id="人与宠物之间的关系">
      <title>人与宠物之间的关系</title>
      <para>
        人与宠物之间的感情更单纯，单纯到只有两个字“需要”。宠物，顾名思义是需要被宠爱的动物。做为回报，宠物在你的宠爱之下，会带给你快乐、体会到善良、享受到权威和被需要等等。而人与人之间的感情是多重的，复杂的，不纯粹的，各怀鬼胎尔虞我诈。
      </para>
      <para>
        当下中国是一个高速发展的社会，媒体只关注人口红利和GDP等冷冰冰的数字，忽略了人这个社会属性，像长期的压抑啊，孤独啊，寂寞呀，没有安全感啊，是现在普遍的社会现象。
      </para>
      <para>
        无论你生活在那个阶层，在与人打交道的时候，我们必须夹着尾巴做人，如见到甲方，见到老板，见到上司，见到长辈……
        言语谨小慎微，对方的感受是第一位的。尤其是处于社会底层的人来说，压力无法再向下传导，只有面对家人和宠物的时候，才有居高临下的感觉，让对方满足自己需求。
      </para>
      <para>
        通过投喂，不断强化宠物的行为，让宠物满足我们的需要。现实社会甲方对乙方，老板对员工难道不是这种行为吗？只不过狗粮变成了软妹币。
      </para>
    </section>
    <section id="养一只宠物会对生活和社会产生什么影响">
      <title>养一只宠物，会对生活和社会产生什么影响？</title>
      <para>
        宠物本身并没有社会地位，与人是从属关系，是人的财产，宠物可以给人们精神陪伴，对于有小孩的家庭，养宠物不仅能够享受陪伴带来的治愈，还能提前让孩子承担养育的责任感。
        为什么一只小动物，会给主人带来那么大的感情牵绊呢？
      </para>
      <para>
        从心理学角度讲，人们需要“接触性安慰”（contact
        comfort）心理学家哈洛提出了“接触性安慰”的概念。恒河猴实验——年幼的哺乳类动物想跟自己的母亲有身体接触的需求。当妈妈不在时，年幼的哺乳动物会设法寻找感觉最像母亲的东西。我猜想，人类喜欢毛茸茸的小动物，喜欢和动物拥抱，可能正如哈洛所说，它们满足了我们对于接触性安慰的需要，抱着它们，会让人感到安全，温暖。
        从生理角度研究发现
        与宠物的互动，会促进催产素的分泌。日本麻布大学研究发现，狗与主人在借由眼神、触碰等彼此接触后，确实会因此提高彼此的亲密感，并刺激人体内催产素的分泌——催产素浓度都有所上升与宠物互动分泌的催产素，能让人感到开心，压力得到舒缓，产生归属感。我想，这也许是为什么很多事例证明，狗狗能帮助人走出抑郁症的原因之一吧。
        在美国心理医生确诊后，有些心理疾病是允许携带一些允许的宠物陪伴的，合法携带宠物乘坐交通工具，甚至进入餐厅。
      </para>
    </section>
  </section>
</section>

